<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1875-04-21, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1875-04-21, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="10" xml:lang="en">10 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="360" xml:lang="en">360 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Diário de Notícias</publisher>
                    <date when="1875-04-21">21-04-1875</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p1">A questão belga Depoiz das explicações dadas nas camaras belga e ingleza, e do que vão dizendo agora as folhas allemãs, parece que a questão germano-belga vae mudando de aspecto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p2">A Gazeta da Allemanha do Norte, quer attenuar o effeito produzido pelo Post, no seu artigo belicoso, e pela apreciação da nota do governo de Berlin, dizendo que na ultima troca de notas não se tratou de assumpto que offendesse a imprensa, mas de materia de grande importancia para a paz das nações e de um ponto principal no direito das gentes actual.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p3">«O modo, diz a folha citada, como certas pessoas que occupam posição official na Belgica se occupam por differentes vezes nos assumptos internos da Prussia e da Allemanha;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p4">o modo como os bispos elogiaram em suas pastoraes o alto clero prussiano que se revoltou contra os poderes do estado e o alentaram em sua attitude illegal (como fez uma associação belga que dispõe de grandes recursos, animando com mensagem o bispo de Paderboro, condemnado pela lei);</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p5">essa intervenção de dignitarios belgas e de cidadãos influentes não podia ser acceita em silencio.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p6">Tratou se d&#x27;isso, e por essa rasão se fez menção do estado da legislação belga.»</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p7">A Gazeta Allemã estabelece que a conservação da paz entre as diversas nações depende essencialmente da boa vontade de cada estado para instituir uma legislação que não corresponda sómente aos desejos, ao grau de cultura do povo nas doutrinas politicas reinantes, senão que permitta cumprir os deveres para o visinho, taes como se acham estabelecidos pelo direito das gentes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p8">É incompleta, accrescenta a Gazeta, qualquer legislação, por liberal ou ideal que seja;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p9">que fique impotente para evitar com a ameaça de um pena ou reprimir com castigos os attentados dirigidos por cidadãos contra a segurança das pessoas ou da paz interna das nações estrangeiras.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1875-04-21-Diário-de-Notícias-4.p10">Á vista d&#x27;este artigo e do que vae ler-se nos despachos seguintes, o que se infere é que o governo allemão, dando novo curso á questão, deseja entrar em negociações para que cada estado tenha, em novo e uniforme tratado ou lei, o direito de reprimir as apreciações consideradas attentados contra a paz interna de cada nação.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>