<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-AT_1914-06-29" xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Österreichisches historisches Zeitungskorpus PressMint-AT, "Wiener Abendpost", 29.06.1914 [PressMint SAMPLE]</title>
            <title xml:lang="en">Austrian historical newspaper corpus PressMint-AT, "Wiener Abendpost", 06/29/1914 [PressMint SAMPLE]</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!-- inserted automatically by PressMint finalisation scripts -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="de">CLARIN Forschungsinfrastruktur</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="de">Dieses Werk ist lizenziert unter der <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title level="j">Wiener Abendpost</title>
               <publisher>Dr. Emil Löbl</publisher>
               <date when="1914-06-29">29.06.1914</date>
               <idno type="URI" subtype="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=19140629</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2026-04-20">
            <n>Jona Hassenbach</n>: Made sample.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="de">
      <body>
<pb n="1"/>
         <div type="banner">
            <head>Wiener Abendpost.</head>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>1914. — Nr. 146. Beilage zur Wiener Zeitung. Montag, 29. Juni.</p>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Pränumerations=Preise: Ganzj. 8 Kronen, halbj. 4 Kronen, viertelj. 2 Kronen, monatl. 80 Heller. Die Zustellungsgebühr beträgt monatlich 40 Heller. — Mit Postversendung: Ganzj. 12 Kronen, halbj. 6 Kronen, viertelj. 8 Kronen, monatl. 1 Krone 30 Heller. Einzelne Nummern 4 Heller. Redaktion: I., Bäckerstraße 13 (Telephon Nr. 13.464); Verwaltung: I., Bäckerstraße 13 (Telephon Nr. 22.543); Druckerei: I., Bäckerstraße 20 (Telephon Nr. 14.824). Einzelne Nummern 4 Heller.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Wien, 29. Juni.</head>
            <p>Seine k. und k. Apostolische Majestät sind heute vormittag aus Bad Ischl in Wien angekommen.</p>
            <gap reason="figure">
               <desc>A figure.</desc>
            </gap>
            <p>Die grauenvolle Schreckenskunde, die gestern von Sarajevo aus die Welt durcheilte, hat in allen Landen tiefste Teilnahme erweckt. Mit ihrem heißgeliebten Kaiser und König, mit dem erhabenen Erzhause trauern die getreuen Völker der österreichisch=ungarischen Monarchie um den so jäh dahingeschiedenen durchlauchtigsten Erzherzog Franz Ferdinand und seine edle Gemahlin, und weit hinaus über die Grenzen des Reiches, allerorten, wo gesittete Menschen wohnen, vereinigt sich mit der dumpfen ergreifenden Totenklage über den vorzeitigen Hingang des hochgesinnten Fürstenpaares der tiefste Abscheu vor der fluchwürdigen Tat und den ruchlosen Tätern; denn feig und tückisch haben sie zwei Leben vernichtet, die so vielen kostbar und teuer gewesen sind und deren Streben nur dem Edlen und Guten gegolten hat. Mildernd und wohltuend wirkt diese allgemeine herzliche Teilnahme, sie allein vermag den tiefen Schmerz und die düstere Trauer zu lindern, die heute alle Herzen in der weiten Monarchie erfüllt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Rückkehr Sr. Majestät des Kaisers von Isch.</head>
            <p>Heute vormittag ist Se. Majestät der Kaiser mit einem Hof Sonderzug aus Bad Ischl hieher zurückgekehrt. In der Umgebung des Penzinger Bahnhofes in der Cumberlandstraße und in der Hofallee war ein Spalier von vielen Tausenden angesammelt. Bis in den Schönbrunner Schloßpark stand das Publikum in tiefster Ergriffenheit, bereit, auch bei diesem tief schmerzlichen Anlasse dem Monarchen seine Liebe zu bezeigen. Auf dem Perron hatte sich Se. k. und k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Karl Franz Josef einige Minuten vor 11 Uhr mit seinem Kammervorsteher GM. Prinzen von Lobkowitz eingefunden. Ferner war Staatsbahndirektor Ministerialrat Dr. Kolisko anwesend. Der Herr Erzherzog, der aufs tiefste ergriffen aussah, trug die Uniform als Oberstleutnant des Infanterieregiments Nr. 39. Präzise um 11 Uhr 10 Minuten fuhr der Zug in den Bahnhof. Seine Majestät der Kaiser entstieg in der Marschalls=Kampagne=Uniform ohne Mantel dem Salonwagen. Mit dem Monarchen kam der allergrößte Teil des Gefolges, das Ihn nach Ischl begleitet hatte. Der Monarch nahm die Begrüßung des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs entgegen. Sodann schritt der Monarch zum Bahnhofausgang und bestieg mit dem durchlauchtigsten Herrn Erzherzog den offenen kaiserlichen Leibwagen. Trotz des Ernstes der Stunde konnte sich das Publikum nicht zurückhalten, durch brausende Hochrufe und Hüte= und Tücherschwenken dem Monarchen eine rührende Huldigung darzubringen. Den ganzen Weg über hielten die Ovationen an. Auch im Schloßhofe stand auf der einen Seite ein nach Tausenden zählendes Publikum. Es bereitete dem einfahrenden Wagen des Monarchen eine begeisterte stürmische Ovation. Dem Wagen Sr. Majestät des Kaisers</p>
            <p>folgte ein Suitewagen, in dem Generaladjutant G. d. K. Graf Paar und Obersthofmeister GM. Prinz von Lobkowitz saßen. Bald nach 11¼ Uhr fuhr der kaiserliche Wagen in den Schloßhof ein. Die Wache der 25er=Jäger trat in das Gewehr, und der Wagen hielt unter den brausenden Hochrufen des Publikums, die sich immer erneuerten, an der Stiege. Der Monarch dankte ernst für die Ovationen.</p>
            <p>Von der Abreise Sr. Majestät aus Bad Ischl und der Rückfahrt nach Wien liegen folgende telegraphische Meldungen vor:</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bad Ischl, 29. Juni.</head>
            <p>Se. Majestät ist heute zur gesetzten Stunde, um 6 Uhr Morgens, nach Wien abgereist. Trotz der frühen Morgenstunde hatte sich in den zum Bahnhof führenden Straßen ein zahlreiches Publikum eingefunden. Der Perron selbst blieb abgesperrt. Se. Majestät fuhr einige Minuten vor 6 Uhr in Begleitung des Generaladjutanten G. d. K. Grafen Paar im geschlossenen Leibwagen zum Bahnhof und wurde vom Publikum ehrfurchtsvollst begrüßt. In einem zweiten Wagen folgte der diensthabende Flügeladjutant Oberstleutnant Graf Hoyos. Se. Majestät richtete vor Besteigung des Salonwagens einige Worte an den Staatsbahndirektor Hofrat Scheikl. Nach Meldung des Stationsvorstandes Weber verließ der Hof=Sonderzug um 6 Uhr den Bahnhof.</p>
            <p>Im Gefolge Sr. Majestät sind abgereist: die Generaladjutanten G. d. K. Graf Paar und Vorstand der Militärkanzlei G. d. I. Freiherr von Bolfras, Kabinettsdirektor Dr. Freiherr von Schießl, Leibarzt Dr. Ritter von Kerzl, Hofburg=Pfarrer Prälat Dr. Seydl, Hof=Wirtschaftsdirektor Hofrat von Prileszky, der Flügeladjutant des Grafen Paar Oberst von Margutti, die Flügeladjutanten Graf Hoyos und Major Freiherr von Catinelli, Hauptmann Ottrubay, die Sektionsräte von Csörgeö und Dr. Zeleny von der Kabinettskanzlei, Regierungsrat Fischer von der Militärkanzlei und Hofreisekassier Keržan.</p>
            <p>Den Hof=Reisezug begleiten Staatsbahndirektor Hofrat Scheikl, Ober=Staatsbahnrat Royer, Staatsbahnrat Müller und Inspektor Seitz. Bei der Zufahrt zum Parke der kaiserlichen Villa hatten sich Bürgermeister kaiserlicher Rat Leithner, Vizebürgermeister Berkovits und Konstistorialrat Karl Stadler eingefunden.</p>
            <p>Das Aussehen Sr. Majestät war trotz der Aufregungen und der Arbeitslast des gestrigen Tages ein frisches.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bad Ischl, 29. Juni.</head>
            <p>Se. Majestät der Kaiser wohnte heute morgen vor Seiner Abreise in der Kapelle der kaiserlichen Villa einer heiligen Messe bei, die vom Prälaten Hofburgpfarrer Dr. Seydl gelesen wurde.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Amstetten, 29. Juni.</head>
            <p>Ihre k. und k. Hoheiten der durchlauchtigste Herr Erzherzog Franz Salvator und Frau Erzherzogin Maria Valerie bestiegen in Begleitung des Obersthofmeisters Freiherrn von Lederer und der Hofdame Gräfin Bombelles in Amstetten den Hofseparatzug und begleiteten Se. Majestät den Kaiser bis St. Pölten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>St. Pölten, 29. Juni.</head>
            <p>Der Hofzug mit Sr. Majestät dem Kaiser ist hier um 10 Uhr 3 Minuten eingetroffen. Ihre k. und k. Hoheiten der durchlauchtigste Herr Erzherzog Franz Salvator und höchstdessen Gemahlin verließen hier den Hofzug und kehrten mit dem nächsten Schnellzuge nach Amstetten wieder zurück. Nach einem Aufenthalte von zwei Minuten setzte der Hofzug die Fahrt nach Wien fort.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Beileidskundgebung der k. k. Regierung.</head>
            <p>Se. Exzellenz Ministerpräsident Graf Stürgkh hat gleich nach dem Eintreffen der Trauerbotschaft Sr. Majestät den Ausdruck des tiefsten Beileides der Regierung unterbreitet. Se. Majestät der Kaiser hat für diese Kundgebung in telegraphischem Wege den Dank ausgesprochen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Trauerkundgebung des Präsidiums des österreichischen Abgeordnetenhauses.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Wien, 29. Juni.</head>
            <p>Der Präsident des Abgeordnetenhauses Dr. Sylvester hat an den Ministerpräsidenten Grafen Stürgkh folgende Depesche gerichtet: Namens des Präsidiums des derzeit vertagten Abgeordnetenhauses bitte ich Eure Exzellenz, anläßlich des erschütternden, fluchwürdigen Attentats in Sarajevo den Ausdruck tiefsten Schmerzes und ehrerbietigster Teilnahme an die Stufen des Allerhöchsten Thrones gelangen lassen zu wollen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Ereignisse in Sarajevo.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Sarajevo, 29. Juni.</head>
            <p>Die Leichname Sr. k. und k. Hoheit des Herrn Erzherzogs Franz Ferdinand und der Frau Herzogin von Hohenberg wurden im Laufe der Nacht einbalsamiert und die Totenmasken abgenommen. Der Zeitpunkt der Überführung nach Wien ist noch nicht bestimmt. An der Bahre werden fortwährend zahlreiche Kränze niedergelegt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Sarajevo, 29. Juni.</head>
            <p>Über das erste Attentat werden folgende authentische Einzelheiten bekannt. Zuerst wurde am Appelkai vom rechtsseitigen Trottoir aus gegen das Automobil des Herrn Erzherzogs ein kleines, schwach detonierendes Projektil geworfen, das hinter dem Rücken der Frau Herzogin, vorbeiflog. Gleich darauf fiel die Bombe, die in dem Moment explodierte, als das zweite Automobil vorüberfuhr. Im Wagen des erzherzoglichen Paares wußte man gar nicht, was geschehen war. Als die nachfolgenden Automobile stehen blieben und die Insassen ausstiegen, hielt auch das erzherzogliche Automobil an, und es wurde dem Herrn Erzherzog Meldung über den Vorfall erstattet. Bei der Ankunft im Rathause gab Se. k. und k. Hoheit gegenüber dem Bürgermeister seiner Empörung über das Attentat Ausdruck.</p>
            <p>Der Empfang nahm einen glänzenden Verlauf. Unterdessen hatte sich die Nachricht vom Attentat im Publikum verbreitet. Als der Herr Erzherzog und seine Gemahlin im Portal des Rathauses erschienen, brauste ihnen frenetischer Jubel entgegen.</p>
            <p>Vom Rathause wollte der Herr Erzherzog auf seinen ausdrücklichen Wunsch und trotz Abmahnung des Landeschefs die Fahrt fortsetzen, um zunächst den im Garnisonspitale liegenden Oberstleutnant von Merizzi einen Besuch abzustatten. Im Automobil saß auch der Landeschef mit dem Gesichte gegen das hohe Paar gewendet. Auf das Trittbrett des Automobils hatte sich Graf Harrach gestellt, um mit seiner Person den Herrn Erzherzog gegen eventuelle neue Überfälle zu schützen. Der Herr Erzherzog=Thronfolger machte dem Grafen Harrach gegenüber eine scherzende Bemerkung. Bei dem Einbiegen in die Kaiser Franz Joseph=Gasse, wo das Automobil die Fahrt etwas verlangsamen mußte, fielen die zwei tödlichen Schüsse. Der Landeschef hatte im ersten Augenblicke den Eindruck, daß glücklicherweise wieder nichts geschehen sei, weil sowohl der Herr Erzherzog=Thronfolger als auch die Herzogin ruhig und aufrecht im Automobil saßen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Sarajevo, 29. Juni.</head>
            <p>Der am Hinterhaupte verletzte Flügeladjutant Oberstleutnant Merizzi befindet sich außer jeder Gefahr. Graf Boos=Waldeck ist nur geringfügig</p>
         </div>
<pb n="2"/>
         <div type="article">
            <p>verletzt worden. Dagegen ist sein Automobil stark beschädigt, ebenso zeigt jenes des Grafen Harrach, worin Ihre Hoheiten gefahren waren, zahlreiche durch Bombensplitter verursachte Löcher.</p>
            <p>Vom Publikum wurde niemand lebensgefährlich verletzt. Schwerere Verletzungen haben Frau Forstrat Probst und Offizial Reich erlitten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Sarajevo 29. Juni.</head>
            <p>Gestern wurde von der kroatischen Schuljugend eine Demonstration mit antiserbischem Charakter veranstaltet. Die Ruhe wurde jedoch durch heranrückendes Militär wieder hergestellt. Das Militär wurde von den Demonstranten mit stürmischen Živio=Rufen und Händeklatschen empfangen. Sonst wurde die Ruhe in keiner Weise gestört.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Trauer in Wien.</head>
            <p>Se. Exzellenz Bürgermeister Dr. Weiskirchner, der sich gestern nach Hall begeben hatte, wird heute nachmittag hieher zurückkehren. Auf den Ecktürmen des Rathauses wurden Trauerfahnen gehißt, ebenso wehen von sämtlichen öffentlichen Gebäuden der Gemeinde schwarze Fahnen. In Wien sind auch bei vielen Privathäusern bereits schwarze Fahnen ausgehängt.</p>
            <p>Auf telephonische Anordnung des Bürgermeisters wird sich der Wiener Gemeinderat morgen (Dienstag) vormittag 11 Uhr zu einer Trauersitzung versammeln. Die Kundgebung des Gemeinderates soll durch eine Deputation Sr. Majestät dem Kaiser übermittelt werden.</p>
            <p>Der für nächsten Mittwoch in Aussicht genommene Empfang des Kaufmannstages im Rathaus unterbleibt. Die für Donnerstag anberaumte Überreichung von Auszeichnungen sowie die sonstigen Feierlichkeiten des ersten Donnerstags wurden bis auf weiteres verschoben.</p>
            <p>Zu Beginn der heutigen Sitzung des Internationalen Kaufmannstages in der Volkshalle des Rathauses richtete der Vorsitzende Präsident Ratz an die Versammlung eine Ansprache, worin er der tiefen Trauer der Versammlung Ausdruck gab.</p>
            <p>Die Aufführung des Merkur=Festspieles, die zur Feier des Internationalen Kaufmannstages gestern zum ersten Male hätte stattfinden sollen, wurde abgesagt.</p>
            <p>Die Wiener Börsekammer wird morgen um 1½ Uhr Nachmittags eine Trauerkundgebung anläßlich des Ablebens Sr. k. und k. Hoheit des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Franz Ferdinand abhalten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>(Telegramme.) Die Trauer in den Kronländern.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bad Ischl, 29. Juni.</head>
            <p>Unter Vorsitz des Bürgermeisters kaiserlichen Rates Leithner fand heute um 11 Uhr Vormittags eine feierliche Trauersitzung der gesamten Gemeindevertretung statt. Der Bürgermeister gab zunächst der Empörung über das fluchwürdige Verbrechen Ausdruck, dem der Herr ErzherzogThronfolger und die Herzogin Hohenberg zum Opfer gefallen sind. Die ganze Monarchie empfinde darüber den tiefsten Schmerz. In dieser Stunde wolle er nur der Hoffnung Ausdruck geben, daß Se. Majestät die Kraft aufbringen möge, den Ihm zugefügten Schicksalsschlag zu ertragen. Die Gemeinde Bad Ischl, schloß der Bürgermeister, deren Geschicke mit der Allerhöchsten Person Sr. Majestät des Kaisers auf das innigste verknüpft sind, sei besonders schwer betroffen worden durch das Leid, das der Monarch zu ertragen hätte.</p>
            <p>Auf Vorschlag des Bürgermeisters wurde sodann die Absendung nachstehender Depesche beschlossen:</p>
            <p>An Se. Exzellenz den Generaladjutanten Grafen Paar.</p>
            <p>Unter dem Eindrucke der erschütternden Nachricht von dem schweren Schicksalsschlage, der Se. k. und k. Apostolische Majestät unseren geliebten Kaiser und das Allerhöchste Kaiserhaus betroffen hat, hat sich die Gemeindevertretung heute zu einer außerordentlichen Trauersitzung versammelt. In derselben wurde dem tiefsten Abscheu über das unselige Verbrechen Ausdruck gegeben, dem Se. k. und k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Franz Ferdinand und dessen Gemahlin zum Opfer gefallen sind.</p>
            <p>Die Gemeindevertretung von Bad Ischl bittet Eure Exzellenz, Sr. k. und k. Apostolischen Majestät die innigste Anteilnahme der gesamten Bevölkerung von Bad Ischl gütigst übermitteln zu wollen und Sr. k. und k. Apostolischen Majestät in diesen Tagen</p>
            <p>des Schmerzes die unwandelbare Liebe für Se. Majestät sowie die treueste Anteilnahme für die Geschicke des gesamten Herrscherhauses zum ehrfurchtsvollen Ausdrucke zu bringen.</p>
            <p>Namens der Gemeindevertretung von Bad Ischl: Bürgermeister Franz Leithner.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Graz, 29. Juni.</head>
            <p>Auf der Bevölkerung der Stadt und des Landes lastet mit unverminderter Schwere die furchtbare Katastrophe von Sarajevo. Bis in die späten Nachtstunden des gestrigen Tages und heute schon in den ersten Morgenstunden waren die Straßen der Stadt überaus belebt. Mit allen Zeichen des Entsetzens wurden die Extra=Ausgaben der Blätter gelesen. Vor dem Geburtshause des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Franz Ferdinand in der Sackstraße sammelten sich viele Personen an und besprachen mit Tränen in den Augen das fürchterliche Geschehnis.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Innsbruck, 29. Juni.</head>
            <p>Die erschütternde Kunde von dem furchtbarem Attentat in Sarajevo wurde in den Nachmittagsstunden durch Extra=Ausgaben der Blätter bekannt und rief allenthalben größte Entrüstung und Abscheu hervor. Auf dem Rathause wurde die Trauerflagge gehißt, worauf auch die übrigen städtischen und die staatlichen Gebäude Trauerschmuck anlegten. Die Vorstellung im Theater wurde abgesagt. Ebenso wurden die Vergnügungs=Veranstaltungen anläßlich der Vormittags erfolgten Fahnenweihe des Militärveteranen=Landesbundes auf das Eintreffen der Trauerkunde abgebrochen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Triest, 28. Juni.</head>
            <p>Hier traf die Trauerbotschaft im Laufe des Nachmittags ein und erweckte überall große Bestürzung. Se. k. und k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog war erst am vergangenen Mittwoch in Triest gewesen, als er sich an Bord der „Viribus unitis“ nach Metković einschiffte. Zahlreiche Gebäude der Stadt haben bereits Trauerfahnen gehißt. Das Sommerfest der deutschen Vereine wurde sofort nach dem Bekanntwerden der Nachricht abgesagt. Auch das italienische Turnfest am Montebello wurde unterbrochen, als Podestà Dr. Valerio die erschütternde Mitteilung machte. Sämtliche Kinematographen=Theater sowie Konzerte und Variétés haben sofort zum Zeichen der Trauer die Vorstellungen eingestellt.</p>
            <p>Ministerpräsident Graf Stürgkh hat an den Statthalter folgende Depesche gerichtet: Tieferschüttert gebe ich Eurer Durchlaucht Kenntnis, daß einer mir zugekommenen authentischen Nachricht zufolge Se. k. und k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Franz Ferdinand mit Ihrer Hoheit der Frau Herzogin von Hohenberg heute in Sarajevo einem fluchwürdigen Attentat zum Opfer gefallen ist. Gezeichnet Graf Stürgkh.“</p>
            <p>Einer Extra=Ausgabe des „Piccolo“ zufolge wird der Gemeinderat von Triest zu einer außerordentlichen Sitzung für Dienstag 12 Uhr Mittags einberufen. Der Podesta wird den Antrag stellen, daß der Gemeinderat Sr. Majestät dem Kaiser sein Beileid ausdrücke und an die Bevölkerung einen Aufruf erlasse, worin sie aufgefordert wird, das Gefühl des Abscheus und der Trauer durch Anbringung von Trauerzeichen an den Häusern am Tage des Leichenbegängnisses zum Ausdrucke zu bringen. Die „Lega Patriotica della Gioventù Triestina“ hat in einer sofort nach Bekanntwerden der Nachricht einberufenen Direktionssitzung beschlossen, an Se. Majestät den Kaiser sowie an den Ministerpräsidenten Beileidstelegramme zu senden und zum Leichenbegängnis einen Kranz zu schicken.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Prag, 29. Juni.</head>
            <p>Auch heute bildet die furchtbare Tat den einzigen Gesprächsstoff der Bevölkerung, welche ihrem Ensetzen über die Tat und ihrem tiefen Mitgefühl für den hartgeprüften Monarchen und die Familie des dahingeschiedenen hohen Paares Ausdruck gibt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Prag, 29. Juni.</head>
            <p>Auch heute wurden die Vorstellungen in den beiden Landestheatern und im Weinberger Stadttheater abgesagt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Prag, 29. Juni.</head>
            <p>Sofort nach dem Bekanntwerden der Schreckensnachricht von Sarajevo fanden sich zahlreiche Persönlichkeiten im Gebäude der Statthalterei ein, wo sie ihren Namen in den aufliegenden Bogen eintrugen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Beneschau, 29. Juni.</head>
            <p>Die Schreckensnachricht rief unter der hiesigen Bevölkerung einen niederschmetternden Eindruck hervor. Tränenden Auges besprachen dichte Gruppen die ver=</p>
            <p>abscheuungswürdige Tat. Alle Konzerte und Veranstaltungen wurden sofort abgebrochen. Auf sämtlichen Amts= und Gemeindegebäuden und auf zahlreichen Privathäusern wurden Trauerflaggen gehißt. Der Stadtrat hat für heute vormittag eine Trauersitzung einberufen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Troppau, 29. Juni.</head>
            <p>Anläßlich des schlesischen Sängerbundesfestes, das auf zwei Tage anberaumt war, sollte gestern abend in der neu erbauten Sängerhalle ein Begrüßungsabend stattfinden. Als die Trauerbotschaft aus Sarajevo eintraf, wurde statt der geplanten Feierlichkeit eine Trauerkundgebung veranstaltet. Der Obmann des Bundes, Landesbuchhalter Strauß eröffnete die Sitzung und machte von dem traurigen Ereignisse Mitteilung. Sodann ergriff Vizebürgermeister Dr. Kromer das Wort, um dem tiefen Schmerze der Bevölkerung über das Attentat Ausdruck zu geben. Nach ihm sprach Reichsrats=Abgeordneter Dr. Sommer, der in einer patriotischen Rede des schweren Verlustes gedachte, den die Monarchie erlitten hat, und insbesondere dem Mitgefühl der Bevölkerung für Se. Majestät Ausdruck gab. Sodann sang die ganze Versammlung zwei Strophen der Volkshymne.</p>
            <p>Hierauf verdolmetschte der Delegierte des Deutschen Sängerbundes Biller (Breslau) in warmen Worten das Beileid der reichsdeutschen Bevölkerung.</p>
            <p>Schließlich wurden sowohl seitens der Bürgerschaft von Troppau als seitens der deutschen Sängerschaft Schlesiens an die Allerhöchste Kabinettskanzlei Beileidstelegramme gerichtet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Teilnahme des Auslandes.</head>
            <p>Aus Berlin ist nachstehende Depesche an Se. Exzellenz den Herrn Bürgermeister Dr. Weiskirchner eingelangt: Die erschütternde Nachricht von dem jähen Hinscheiden des im ganzen Deutschen Reiche so hochverehrten Thronfolgers und seiner Gemahlin hat die Bürgerschaft Berlins in schmerzlichste Empörung und tiefste Trauer versetzt, die sich auch äußerlich im Leben der Reichshauptstadt kundtut. Mit der verschwisterten Kaiserstadt vom Herzen sich eins fühlend, sendet Berlin den Ausdruck innigsten Anteils an dem schweren Leide Österreich=Ungarns und seines in Gottes Heimsuchungen so treu bewährten Herrschers. Magistrat und Stadtverordneten=Versammlung der Haupt= und Residenzstadt: Wermuth Michelet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 29. Juni.</head>
            <p>Unterstaatssekretär Abel Ferry sprach dem österreichisch=ungarischen Botschafter Grafen Szécsen im Namen des von Paris abwesenden Ministerpräsidenten Viviani das tiefste Beileid aus.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 28. Juni.</head>
            <p>In den auf der österreichisch=ungarischen Botschaft aufgelegten Bogen haben sich bereits zahlreiche Persönlichkeiten eingetragen, darunter der Pariser Militärgouverneur General Michel, der Polizeipräfekt, die Gesandten Brasiliens, Serbiens und Ecuadors.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Brüssel, 29. Juni.</head>
            <p>Zahlreiche Persönlichkeiten, darunter die Mitglieder des diplomatischen Korps sowie die Minister, haben in der österreichisch=ungarischen Gesandtschaft ihre Karten abgegeben. Der belgische Gesandte in Wien ist beauftragt worden, der österreichisch=ungarischen Regierung das Beileid der belgischen Regierung zum Ausdrucke zu bringen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>London, 28. Juni.</head>
            <p>König Georg hat für den verblichenen Herrn Erzherzog Franz Ferdinand eine einwöchige Hoftrauer angeordnet. Der Hofball, der Montag stattfinden sollte, ist abgesagt worden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 28. Juni.</head>
            <p>Die Nachricht vom Attentat wurde hier Abends bekannt und rief überall tiefe Anteilnahme hervor.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Athen, 28. Juni. (Meldung der Agence d'Athènes.)</head>
            <p>Die Nachricht von dem furchtbaren, verabscheuungswürdigen Verbrechen, das in Sarajevo begangen worden ist und Österreich=Ungarn sowie die ganze zivilisierte Welt in tiefe Trauer versetzt, hat hier allgemeine, tiefe, schmerzliche Bewegung hervorgerufen.</p>
            <p>König Konstantin erfuhr im Stadion, wo er den Wettrennen beiwohnte, die Trauernachricht, die auf ihn einen niederschmetternden Eindruck machte. Die allgemeine Teilnahme wendet sich dem verehrungswürdigen Monarchen Österreich=Ungarns zu, Der von einer so schweren Prüfung betroffen worden ist.</p>
         </div>
<pb n="3"/>
         <div type="article">
            <p>Die Regierung hat gleich nach Einlangen der Nachricht von dem Attentate den griechischen Gesandten in Wien beauftragt, der österreichisch=ungarischen Regierung das tiefste Beileid auszudrücken und den Schmerz Griechenlands zu verdolmetschen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Durazzo, 28. Juni, 10 Uhr Abends.</head>
            <p>Die Nachricht von dem Anschlag auf den Erzherzog Franz Ferdinand hat hier allseits große Konsternierung und das tiefste Mitgefühl hervorgerufen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Cetinje, 28. Juni.</head>
            <p>Die Nachricht von dem Attentat in Sarajevo hat hier große Bestürzung hervorgerufen. Die Mitglieder des Hofes, die Regierung und das diplomatische Korps haben auf der österreichisch=ungarischen Gesandtschaft ihr Beileid ausgesprochen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Ein nachträglicher Bericht vom letzten Manövertage.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bad Ilidže, 27. Juni.</head>
            <p>Se. k. und k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Franz Ferdinand begab sich Samstag mit dem Chef des Generalstabes und der engsten Suite mittels Bahn um 5 Uhr früh von Ilidže nach Tarčin und von dort um 6 Uhr früh zu Pferd in das Manöverterrain. Der Morgen versprach im Gegensatze zum 26. d. M. einen sonnigen schönen Tag. Eine zirka zwei Kilometer südlich Tarcin gelegene Höhe, auf welcher der Übungsleiter und Landeschef FZM. Potiorek Se. k. und k. Hoheit empfing, gewährte weiten Ausblick auf das durch drei mächtige vom Ivan=Sattel nach Nordosten streichende Rücken scharf gegliederte, vielfach schwierige Gefechtsfeld. Entsprechend diesen Terrainverhältnissen hatten sowohl das 15. als auch das 16. Korps seit zirka 4 Uhr 30 Minuten früh im allgemeinen den Vormarsch angetreten. Ungefähr in der Linie Rebra (Kote 867) und Ragal (Kote 1434) begann das Gefecht von 7 Uhr früh an allgemein zu werden und, beiderseits durch neue Kräfte genährt, einen immer intensiveren Charakter anzunehmen. Se. k. und k. Hoheit verfolgte alle Stadien der sehr interessanten und wechselvollen Kämpfe mit regstem Interesse. Um 10 Uhr Vormittags, als alle Kräfte eingesetzt waren und der Kampf seinen Höhepunkt erreicht hatte, befahl Se. k. und k. Hoheit die Beendigung der Manöver. Das in dieser Berglandschaft sich blitzschnell verbreitende „Signal zur Besprechung“ versammelte bald darauf die höheren Kommandanten beider Korps um den Herrn Erzherzog, während die Truppen abzurücken begannen. Se. k. und k. Hoheit sprach sowohl dem ArmeeInspektor FZM. Potiorek als den Kommandanten in hinreißenden Worten höchstseine besondere Zufriedenheit über die Leistungen aus.</p>
            <p>Sodann begab sich Se. k. und k. Hoheit zu Pferde, gefolgt von einer glänzenden Suite, über Vrbanja zur Eisenbahnstation Tarčin. Längs des ganzen Weges waren mittlerweile zahlreiche Bataillone, Batterien, Kavallerie und Trainabteilungen beider Korps, welche sich im Abmarsche befanden, eingetroffen und bildeten in tadelloser Haltung ein bis zum Bahnhofe Tarčin ununterbrochenes beiderseitiges Spalier. Wer diese Teile unserer glorreichen Armee und ihre Übungen am 26. und am 27. Juni gesehen hat, wird die Seherworte Grillparzers „In deinem Lager ist Österreich“ aus ganzem Herzen und aus tiefster Überzeugung neu bejubeln und wissen, wie stark und treu die Wacht da unten gehalten wird.</p>
            <p>Nach 2 Uhr Nachmittags traf Se. k. und k. Hoheit wieder in Ilidže ein. Das schöne Wetter war dem Tage bis auf ein kurzes, am Nachmittag niedergegangenes Gewitter hold, und die prächtigen Anlagen des schönen Badeortes der Reichslande kamen zur vollen Geltung.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Der Anteil des Erzherzogs an dem neuen Exerzierreglement.</head>
            <p>Im Oktober 1903 wurde eine Neuauflage des Exerzierreglements für die k. und k. Fußtruppen ausgegeben. Der von einer Kommission von Fachmännern hergestellte Entwurf wurde zuerst von einem Redaktions=Komitee punktweise durchberaten und provisorisch festgesetzt. Die Kommission stand unter Vorsitz weiland des Herrn Erzherzogs Franz Ferdinand und bestand aus den damaligen Generalinspektoren FZM. Prinzen zu Windisch=Graetz, FZM. Freiherrn von Reinländer und FZM. Freiherrn von Waldstätten und einer Anzahl von Generalen und Stabsoffizieren. Die Kommission hatte im April 1901 den Entwurf fertig=</p>
            <p>gestellt; dieser wurde auf Antrag des Herrn Erzherzogs mit 1. Oktober 1901 an die Truppen zur Erprobung hinausgegeben, die beauftragt waren, nach entsprechender Frist ausführliche Relationen samt Abänderungsvorschlägen vorzulegen. Dann begann aufs neue die Arbeit der Reglements=Kommission. Die zahlreichen Abänderungsvorschläge wurden gesichtet und, soweit sie verwertbar waren, bei der Neuverfassung des Reglements verwendet. Das Resultat dieser schwierigen Arbeit wurde dann eingeführt. Das neue Reglement, das im In= und Auslande als mustergültig bezeichnet wird, machte auch die Neuverfassung der Schießinstruktion, die besondere Ausgabe einer Turnvorschrift u. dgl. nötig. Auch diese Vorschriften wurden nach der neuen Methode unter Beiziehung der Truppen zur Mitarbeiterschaft fertiggestellt. Dabei war auch der Einfluß des Leiters der gesamten Reglementsarbeiten, des Erzherzogs Franz Ferdinand, unverkennbar, der schon durch die Anordnung der Truppenreferate und ihre Mitbenützung bei Verfassung der Vorschriften diese auf eine durchaus moderne Basis gestellt und die den Erfolg verbürgende glückliche Vereinigung von Theorie und Praxis bewirkt hat. Der Herr Erzherzog erhielt damals für seine Verdienste um das Zustandekommen des Werkes vom Obersten Kriegsherrn ein Handschreiben, das lautete:</p>
            <p>„Lieber Herr Neffe Erzherzog Franz Ferdinand! In Wahrnehmung der Verdienste, welche Sich Euer Liebden bei Leitung der Arbeiten zur Verbesserung der die taktische Ausbildung der Fußtruppen betreffenden wichtigen Vorschriften erworben, spreche Ich Ihnen den Ausdruck Meiner Zufriedenheit aus. Franz Joseph m.p.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Zeitungsschau.</head>
            <p>Die Wiener Presse steht unter dem tieferschütternden Eindrucke des Hinscheidens Sr. k. und k. Hoheit des durchlauchtigsten Erzherzogs Franz Ferdinand und seiner Gemahlin Herzogin Sophie von Hohenberg. Die Blätter weisen übereinstimmend in Worten patriotischer Empfindung auf den schweren Verlust hin, den die Völker der Monarchie, die Armee und Marine durch den vorzeitigen Tod der überragenden Persönlichkeit des durchlauchtigsten Erzherzogs erlitten haben. Allgemein wendet sich ehrfurchtsvollstes Mitgefühl Sr. Majestät dem Kaiser zu, Der angesichts dieses Schicksalschlages in altgewohnter treuer Pflichterfüllung nach Wien zurückkehrt. Vielfach geben die Blätter dem Gedanken Ausdruck, daß die Bevölkerung, von der Weisheit und den überlegenen Herrschertugenden des Monarchen durchdrungen, in diesen Tagen tiefster Trauer gefaßt ihren künftigen Geschicken entgegensieht.</p>
            <p>Das „Fremden = Blatt“ führt aus, kaum faßbar sei der Gedanke, daß der durchlauchtigste Herr Erzherzog Franz Ferdinand, der immer als ein Bild edler voller Männlichkeit vor unseren Augen gestanden, nicht mehr unter den Lebenden weilen solle. Ihm ist ein großer und schwieriger Wirkungskreis zugeteilt gewesen. Die hohen militärischen Qualitäten des Verblichenen, das tiefe Verständnis für die Aufgaben der Armee galten als volle Garantie, daß die weitgehenden an den durchlauchtigsten Erzherzog geknüpften Hoffnungen sich auch dereinst vollauf bewähren würden. Auf dem Felde der Pflicht ist der durchlauchtigste Erzherzog gefallen und neben ihm die hohe Frau, mit der ihn innigste Liebe verbunden, die überall mit ihm gewesen und auch auf der Todesfahrt sein Geschick geteilt hat. Neben der wortlosen Verzweiflung meldet sich nun auch die flammende Entrüstung gegen die abscheulichen Missetäter, die über das Kaiserhaus und die treuergebenen Völker der Monarchie so viel Schmerz und Trauer gebracht haben. Mit erhebender Einmütigkeit gibt sich schon jetzt in ganz Österreich=Ungarn die gleiche tiefgehende Erregung, das gleiche mächtige Auflodern der patriotisch=dynastischen Gesinnung kund. Alle Gedanken aber weilen bei Sr. Majestät dem Kaiser, und alle finden Trost in dem Bewußtsein, daß Se. Majestät schon wiederholt heroische Beispiele davon gegeben habe, wie groß Er auch im Schmerze zu sein vermag. Wenn Se. Majestät in Wien eintrifft, dann wird Er aus den Blicken der Bevölkerung lesen können, daß sie sich durch das neue Unglück nur noch enger mit Ihm vereint fühlt.</p>
            <p>Die „Neue Freie Presse“ sagt, die starke Persönlichkeit des Erzherzogs, der nicht bloß Zukunft, sondern auch Gegenwart gewesen und dessen Einfluß, gehoben von seinem festen Willen, in den wichtigsten Entscheidungen in den Krisen der letzten Jahre sich gewiß geltend</p>
            <p>gemacht hat, sei plötzlich durch meuchlerische Hand aus dem Leben herausgerissen worden. Im Tode vereint ist der Herr Erzherzog nun mit höchstseiner Gemahlin, der er zeitlebens in innigster Liebe zugetan gewesen. In Sr. k. und k. Hoheit verliert die Monarchie einen Mann, der in jeder Faser seines Wesens mit ihr verknüpft gewesen, der mit seiner ganzen Energie danach gestrebt hat, den Staat groß und stark zu machen und seine Schlagkraft nach außen zu steigern, einen frischeren Zug in die Armee zu bringen, die Flotte auszugestalten. Und der einzige lichte Schimmer in diesem Bilde blutigen Entsetzens sei, daß die Armee und die Marine durch die tatkräftige Entschlossenheit des großen Verblichenen zu imponierender Stärke gehoben worden sind. Noch mehr kommt die erschütternde Tragik dieses Todes und die mörderische Niedertracht ins Bewußtsein, wenn daran erinnert wird, daß gerade dem Herrn Erzherzog stets warme Teilnahme für die nationalen Geschicke der Süd=Slaven zugeschrieben worden. Nie ist von ihm eine persönliche Reizung in Bosnien ausgegangen, und desto feiger ist die Mordtat, desto willkürlicher der Anschlag, für den nicht einmal der Vorwand nationalen Überschwanges oder aufwallenden Rachegefühles gefunden werden kann. Jeder habe die Überzeugung, daß hinter den Mördern andere stehen, die nicht zu fassen seien, und die diese Werkzeuge des grauenhaften Mordes ausgerüstet hätten. Wenn es aber das Ziel gewesen, die Monarchie in Verwirrung zu bringen, so dürfte sich bald zeigen, daß gerade das vergossene Blut in Europa als dringende Friedenswarnung empfunden werden muß. Die Monarchie aber wird sich in allen Teilen enger zusammenschließen, und das Andenken dieser furchtbaren Ereignisse wird fortwirken, damit auch hier Friede werde und der Thronfolger, der ein starkes Reich gewollt, doch nicht vergeblich gelebt habe.</p>
            <p>Das „Neue Wiener Tagblatt“ betont, daß der durchlauchtigste Erzherzog als echter Soldat sich jede besondere Sicherheitsvorkehrung verbeten hat. Er sei in Erfüllung seiner Pflicht gestorben, der er, wie alle Mitglieder des Allerhöchsten Erzhauses, rastlos und hingebungsvoll oblag. Seine Bahre schmückt wohlverdienter Lorbeer, und die tiefe Trauer, die ein neues unlösliches Band um alle Bewohner dieses Reiches schließt, schwillt übermächtig an bei dem Gedanken an den Monarchen, Der nach der Krankheit den Sommeraufenthalt verlasse, um in Seine Residenz zurückzueilen, sofort bereit, zu tun und auszuführen, was Ihm an neuen Sorgen auferlegt ist. Se. Majestät der Kaiser lehrt uns alle, dem Schmerz sein Recht zu geben, sich aber einem tragischen Ereignisse nicht zu unterwerfen. Die Särge, in denen der durchlauchtigste Erzherzog und seine Gemahlin ruhen, werden eine Märtyrerkrone tragen, alle Ehrfurcht und alle Größe, die solch ein tragisches Ende verleihen, werden in unserem und der Nachwelt Gedächtnis fortleben.</p>
            <p>Das „Extrablatt“ sagt, für alle Österreicher werde der Tag des 28. Juni stets in tiefste Trauer und klagendes Weh gehüllt sein. Die scheußliche Mordtat, die ganz Österreich=Ungarn in tiefe Trauer versenkt, gehöre in die Kategorie der politischen Verbrechen, und wenn auch niemand ob der wahnwitzigen Tat einzelner allgemeine Anklagen erheben wolle, sei es doch sicher, daß der in unserer Nachbarschaft geübten Konivenz gegenüber der großserbischen Agitation vielleicht der größte Teil der Schuld an dem trauervollen Ereignisse zuzuschreiben sei. Nun, da die Völker der Monarchie trauernd an der Bahre des hohen Paares stehen, empfindet wohl jeder, wie viel auch ihm hier ins Grab sinkt, wenn auch Erzherzog Franz Ferdinand seine Persönlichkeit nicht in vollem Lichte der Öffentlichkeit entfaltete. Denn feinfühlige Scheu hat ihn davor zurückgehalten, die Augen auf sich zu lenken. Wirklich kenntlich zeigte sich seine Eigenart vor allem in militärischen Fragen. In diesem Ressort, wo er durch das Vertrauen Sr. Majestät des Kaisers die erste Stelle eingenommen, hat er ein reiches Feld fruchtbarer Tätigkeit für seine ausgezeichnete Begabung gefunden, deren weit über das Normale hinausragendes Maß überall auch im Auslande rückhaltlos anerkannt wurde. Hier hat er vor allem jene Energie, jene Festigkeit des Willens, die Schnelligkeit und Treffsicherheit der Entschließungen entwickelt, die allgemein als die hervorstehenden Merkmale seines Charakters erkannt werden. Schweres Leid habe das Schicksal der Monarchie auferlegt. Und wie stets wende sich auch diesmal Denken und Fühlen der Völker Sr. Majestät dem geliebten Kaiser zu, und mit erhöhter Inbrunst wünscht man, daß Er siegreich auch diese Prüfung</p>
         </div>
<pb n="4"/>
         <div type="article">
            <p>überwinde und uns noch lange, lange Jahre in ungeschwächter Gesundheit erhalten bleibe.</p>
            <p>Die „Reichspost“ schreibt, das Ungeheuerliche sei nicht zu fassen. Abermals habe ein schweres Schicksal die Habsburger=Monarchie betroffen, kein menschliches Weh habe Se. Majestät den Kaiser verschont, Der aber auch jetzt der Mann restloser Pflichterfüllung ist. Nun ist der durchlauchtigste Erzherzog von Mörderhand gefallen, und neben ihm ruht seine treue Lebensgefährtin, die der Tod ereilt hat, weil sie dem Herzen des edelmütigen und hochsinnigen Fürstensprossen die nächste gewesen. Aber mit Erzherzog Franz Ferdinand ist seine große Idee nicht vernichtet worden. Enger denn je werden sich die Völker der Monarchie um den erhabenen Thron der Habsburger scharen. Die Schüsse von Sarajevo werden uns an die Pflicht gemahnen, mit vollem Einsatze den Zielen des Gemordeten zuzustreben.</p>
            <p>Die „Österreichische Volks=Zeitung“ führt aus, ein edler kaiserlicher Prinz, verehrt von der Bevölkerung des weiten Reiches, ausgerüstet mit den schönsten Herrschertugenden, ist dahingegangen, niedergestreckt von der Kugel eines Ruchlosen, der sicher nicht allein für seine Tat verantwortlich gemacht werden kann, denn das mißglückte Bombenattentat und die schreckliche Mordtat bilden eine Kette, deren Zusammenhang nicht zu lösen sei. Menschlich aufs tiefste erschütternd sei der Tod der Herzogin von Hohenberg. Mit den Hoffnungen des Reiches ist zugleich ein ungetrübtes glückliches Familienleben vernichtet worden. Se. Majestät, unser viel geprüfter edler Kaiser, Der in Seiner Krone des Leides mehr trägt, als je einem Herrscher aufgebürdet gewesen, wird in der strengen Pflichterfüllung Seine Tröstung finden. Aber um so inniger und fester müssen sich Seine Völker um den Monarchen scharen, und das kostbare Gut dieses teuren Lebens kommt uns mehr denn je zum Bewußtsein, da uns eine Mörderhand eine so furchtbare unverwindbare Wunde geschlagen hat.</p>
            <p>Das „Neuigkeits=Welt=Blatt“ erklärt, es sei schwer, unter dem ersten Eindrucke der in ihren Folgen heute noch nicht übersehbaren fürchterlichen Ereignisse kaltes Blut zu bewahren. Das serbische Volk in Bosnien und der Hercegovina, das in den letzten Jahren untadelhafte Beweise kaisertreuen Fühlens und aufrichtiger Loyalität gegeben, sei für die ungeheuerliche Tat nicht verantwortlich zu machen. Daneben aber sei eine abscheuliche hochverräterische Agitation gelaufen, die nunmehr durch die verruchte Bluttat vor aller Welt in die beklagenswerteste Erscheinung getreten sei. Mit einem Aufschrei der Entrüstung haben alle Völkerschaften der Monarchie wie ganz Europas die Kunde von dem grauenhaften Attentat aufgenommen. Zwei blühende Menschenleben, umgeben von Liebe und Verehrung der ganzen Bevölkerung, sind durch die frevlerische Tat eines Mörders dahingerafft, und Österreich ist um eine große Hoffnung ärmer, die sich an die überragende Persönlichkeit Sr. k. und k. Hoheit als Militärs= und Staatsmannes geknüpft hat. Aller Augen aber richten sich in diesem Augenblick auf Se. Majestät den Kaiser, Der mit jenem Pflichtgefühle, das diesem unvergleichlichen Herrscher zur zweiten Natur geworden, sofort die Rückkehr angeordnet hat. Das unerschütterliche Gottvertrauen und die christliche Demut, die Sr. Majestät Kaiser Franz Joseph über alle schweren Prüfungen seines Lebens hinweggeholfen haben, werden Ihm auch helfen, diesen Schicksalsschlag zu verwinden. Die Liebe und Treue aller Seiner Völker werden Ihn stützen.</p>
            <p>Das „Neue Wiener Journal“ schreibt, ungeheuren politischen Aufgaben sei der Herr Erzherzog auf der Höhe der Lebenskraft durch ruchlose Mörderhand entrissen worden. Eine hochragende Erscheinung in scharf ausgeprägten Charakterzügen, ein starker Mann von eisernem Willen, ist er in den letzten Jahren immer mehr in der Eigenschaft eines Stellvertreters des Obersten Kriegsherrn hervorgetreten. Nicht nur eine vieljährige Freundschaft, auch sein ausgesprochenes Interesse für die Marine hat ihn Sr. Majestät Kaiser Wilhelm besonders nahegebracht. Nun sind alle Hoffnungen eines von Vaterlandsliebe erfüllten, hochstrebenden Sinnes vernichtet. Aber ungebrochen, wenn auch tiefgebeugt, ragt als Symbol der Habsburger Monarchie die ehrfurchtgebietende Gestalt Sr. Majestät des Kaisers empor. Möge Seine Kraft und Weisheit trotz alles Leides und aller Schicksalsschläge uns bis an das äußerste Ziel eines menschlichen Daseins erhalten</p>
            <p>bleiben und sich auf den neuen Thronfolger weiter vererben.</p>
            <p>Das „Deutsche Volksblatt“ äußert die Meinung, daß die ruchlose Tat mit jenen Kreisen in Verbindung stehe, die Österreich=Ungarn seit der Annexion mit ihrem leidenschaftlichen Hasse verfolgen, und daß dieser Bluttat ausschließlich politische Motive zu Grunde liegen. Das Attentat sollte der stärkste Trumpf sein, der von einer Politik des Hasses ausgespielt wurde. Der Persönlichkeit des Herrn Erzherzogs in dieser Stunde gerecht zu werden, sei unmöglich, aber das Eine dürfe gesagt werden, daß der edle Verblichene ein in sich abgeschlossener Charakter, eine feste Individualität, ein zielbewußter Mann von ausgeprägtem Willen gewesen ist. Mit einem aus dem tiefinnersten Herzen kommenden Mitgefühl blicke man auf Se. Majestät den Kaiser, Dem nichts erspart bleibe, was das Leben an Hartem und Grausamem verhängen kann.</p>
            <p>Die „Arbeiter=Zeitung“ hebt die ungemein starke Willenskraft des verewigten Erzherzogs hervor und sagt, daß dem Mordanschlage serbischnationalistische Motive zu Grunde liegen, leuchte vorweg ein; welchen Umfang die Vorbereitung zu dem Mord angenommen hatte, sei zwar noch nicht sichergestellt, aber daß zwei Attentate nebeneinander nicht zufällig entstehen konnten, sei selbstverständlich. Das Blatt bemerkt: Wie wir Sozialdemokraten aus prinzipiellen und aus menschlicher Gründen Gegner jeder schnöden Gewalttat sind und den Mord, der sich das grause Handwerk der Vernichtung anmaßt, rückhaltlos verdammen, so können wir auch diesen unbegreiflichen und grausamen Mord nur mit unbeugsamer Verurteilung der entsetzlichen Tat verzeichnen. Und daß die Freveltat, die in politischnationalen Beweggründen ihren Ursprung hat, nicht bloß den Mann getroffen, der neben dem Kaiser das ragende Haupt der Dynastie war, sondern auch dessen Frau, die auf die Manöverfahrt nur den Gatten begleitet hatte, verstärkt den Eindruck, der von dem Morde vorweg ausgeht.</p>
            <p>Die „Sonn= und Montags=Zeitung“ erklärt, treue Liebe, unerschütterliche Anhänglichkeit und innigste Verehrung aller Völker und Stämme des Reiches, die gerade in den schwersten Tagen am deutlichsten in Erscheinung tritt, mögen Sr. Majestät dem Kaiser auch diesmal die Kraft geben, den Schicksalsschlag mit übermenschlicher Stärke zu ertragen. Angesichts dieses schändlichen Verbrechens des nationalen Fanatismus ist es unmöglich, die Quelle der Untat zu verschweigen. Ihr Ursprung ist in planmäßiger nationaler Hetze zu suchen. Aber das Herrscherhaus und die Monarchie haben in den schwersten Prüfungen standgehalten, und auch das Verbrechen von Sarajevo kann an der Widerstandskraft des Reiches nichts ändern. Mit der ganzen Energie und Kraft seines Wesens wendete sich der durchlauchtigste Erzherzog Franz Ferdinand der Pflege der militärischen Entwicklung zu; er hat diese Aufgabe gelöst, und mitten in Ausübung seiner militärischen Pflichten ist der durchlauchtigste Erzherzog das Opfer des verbrecherischen Anschlages geworden, der einem Leben voll Tatkraft, Energie und Schaffensfreudigkeit, einem Leben voll stolzer Zukunftspläne ein rasches Ziel gesetzt hat. Unvollständig wäre das Charakterbild des durchlauchtigsten Erzherzogs, gedächte man nicht seiner Liebe zu seiner Gemahlin, der Genossin seines tragischen Schicksals, und seines geradezu idealen Familienlebens.</p>
            <p>Die „Montags=Revue“ erklärt, alles Denken und Sinnen des durchlauchtigsten Erzherzogs war vor allem der militärischen Großmachtstellung der Monarchie gewidmet. Diese große Tat wird die Geschichte verzeichnen. Erzherzog Franz Ferdinand hat nicht umsonst gelebt. Der Monarch kehrt aus Ischl zurück, um dort zu stehen, wohin Ihn sein sprichwörtliches Pflichtgefühl drängt. Gott schütze den Kaiser und gebe Ihm die Kraft, auch die Seelenlast dieser Zeit zu tragen! Gott schütze das Reich!</p>
            <p>Der „Morgen“ schreibt, Mörderhände haben in die Geschicke der Monarchie eingegriffen, und eine unmenschliche Tat, die nicht nur jeden Österreicher tief erschüttern, sondern alle Gesitteten empören muß, ist geschehen. Niemand könne auch nur in großen Umrissen das Bild der Veränderungen erfassen, die durch das Auslöschen dieser überragenden Persönlichkeit für die Geschicke der Monarchie und Europas möglich oder wahrscheinlich seien. Ein starker Wille ist hier weggefallen, der sich auf dem Gebiete der Heeres= und Marineverwaltung wie nicht minder</p>
            <p>auch auf dem der äußeren Politik immer deutlicher ausgeprägt hat. Erschüttert, aber ruhig über die Geschicke des Reiches, stehen die Völker der Monarchie an der Bahre des durchlauchtigsten Erzherzogs. — Tiefstes, herzlichstes Mitleid müsse jeden menschlich Fühlenden ergreifen, wenn er der unglücklichen Kinder des ermordeten hohen Paares gedenke; alle Gedanken aber wenden sich in dieser Schicksalsstunde Österreichs Sr. Majestät dem Kaiser zu, Dem wahrlich keine Prüfung erspart bleibe.</p>
            <p>Der „Sonn= und Montags=Courier“ sagt, die Hoffnung Österreichs, der Stolz der Monarchie liegt entseelt auf dem Totenlager. Die Waffe serbischer Mörder hat sich gegen die Stütze Sr. Majestät des Kaisers gerichtet. Se. Majestät aber hat einen Trost, mit Ihm trauern Seine Völker, mit Ihm trauert die ganze Welt. Österreich hat einen schweren Schlag erlitten, aber die ungeheure Lebenskraft der Monarchie wird ihn überstehen, allen feigen und erbärmlichen Anschlägen zum Trotz.</p>
            <p>Das „Montagsblatt der publizistischen Blätter“ führt aus, in Sr. k. und k. Hoheit Erzherzog Franz Ferdinand verliert die Monarchie eine Individualität von strotzender Kraft, einen ganzen Mann, der allem, was er unternommen, den Stempel seines Willens und seines Wesens aufzudrücken gewußt hat. All diese Kraft, dieser feste Wille, diese reiche Bildung sind jetzt ins Grab gesunken. Aber dieses alte Reich kann zwar gebeugt, doch nicht gebrochen werden. Noch lebt in ungebrochener Kraft unser aller Vater, Se. Majestät der Kaiser, und Er, Der abermals zeigt, daß nichts Ihm höher steht als die Pflicht, wird auch jetzt sorgen und schaffen wie bisher. Ein entsetzliches Unglück, ein fast beispielloser Schicksalsschlag hat das Kaiserhaus und das Reich getroffen, aber Österreichs treue Völker werden zeigen, daß sie stärker sind als das Schicksal.</p>
            <p>Der „Wiener Montag“ schreibt, mit dem Kaiserhause steht trauernd und weinend die Bevölkerung der ganzen Monarchie an der Bahre des Erzherzogs. In dieser schweren Stunde hat das Volk nur ein Gebet: „Gott erhalte, Gott beschütze unsern Kaiser!“.</p>
            <p>Die „Wiener Neuesten Nachrichten“ führen aus, nach dem entsetzlichen Geschehnisse gehört der erste Gedanke Sr. Majestät dem Kaiser. Gebe Gott Ihm Kraft, auch diesen Schlag zu tragen. Mehr als je fliegen Ihm heute aller Herzen zu, in doppelter Treue wollen wir an Ihm hängen.</p>
            <p>Das „Wiener Montagsblatt“ bemerkt, angesichts der grauenhaften Tat ringt die Empfindung vergebens nach Ausdruck. Der Monarchie ist der durchlauchtigste Erzherzog entrissen worden, der die Hoffnung des Reiches war. Gerade er, der Förderer der Idee des nationalen Friedens in Österreich, mußte dem nationalen Fanatismus zum Opfer fallen.</p>
            <p>Das „Wiener Montags=Journal“ sagt, Tausende von Hoffnungen sind zerknickt, und einem großen Reiche ist tiefe Trauer bereitet worden. Der durchlauchtigste Herr Erzherzog habe keinem Menschen ein Leid zugefügt, ebensowenig seine hohe Gemahlin, die als Muster=Ehefrau und tugendhafte Gattin ihre Pflichten erfüllt hat und einer heiligen Liebespflicht zum Opfer gefallen ist. Ein Bund der reinen Liebe habe als solcher geendet, und das ist das einzige Versöhnliche, das aus dieser furchtbaren Katastrophe hervorleuchtet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>(Telegramme.)</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Graz, 29. Juni.</head>
            <p>In den frühen Morgenstunden erschienen sämtliche Grazer bürgerlichen Blätter in großen Sonderausgaben. Sie geben in ihren Leitartikeln ihrer tiefsten Empörung über das ruchlose Attentat und ihrem Schmerz über den Tod des allverehrten erlauchten Paares Ausdruck und würdigen die hohen Tugenden und die hervorragenden Eigenschaften des so jählings aus dem Leben gerissenen Erzherzogs und seiner Gemahlin.</p>
            <p>Die amtliche „Grazer Zeitung“ schreibt: Das Herz krampft sich zusammen ob der erschütternden Kunde, die abermals Österreichs Völker in tiefste Trauer versetzt. Schmerzdurchwühlt richtet die Bevölkerung in diesem Augenblicke ihre Gedanken nach Bad Ischl zu Sr. Majestät dem Kaiser und zu den verwaisten Kindern des erzherzoglichen Paares. Zum Himmel dringt das Flehen aus Millionen Herzen, er möge den schwergeprüften Monarchen, den armen, verwaisten erzherzoglichen Kindern und allen Mitgliedern des Kaiserhauses die Kraft verleihen, dieses große und unbeschreibliche Unglück zu ertragen.</p>
         </div>
<pb n="5"/>
         <div type="article">
            <p>Die „Grazer Tagespost“ schreibt: Es ist ein schwerer Schlag und ein unersetzlicher Verlust, den unser Monarch erlitten hat. Keiner von jenen, die einmal Gelegenheit hatten, mit dem Herrn Erzherzog zu sprechen, wird sich dem Eindrucke zu entziehen vermocht haben, daß der Erbe der Krone ein ganzer Mann, eine starke, zielbewußte Natur war.</p>
            <p>Das „Grazer Volksblatt“ schreibt in Beurteilung der Persönlichkeit des verblichenen Herrn Erzherzogs: Er war ein Mann aus einem Guß und wie aus Erz. Österreich steht an der Bahre eines Mannes, an den sich große und kühne Hoffnungen knüpften, die das Herz jedes Österreichers mit Stolz und Freude voller Zuversicht erfüllten.</p>
            <p>Die „Grazer Montags=Zeitung“ schreibt: Mit Erzherzog Franz Ferdinand verliert die Monarchie mehr, als in diesem Augenblicke des Entsetzens ausgesprochen werden kann. Voll tiefen Mitgefühls erinnern wir uns alle insbesondere unseres greisen, ehrwürdigen Kaisers in Ischl, Der, nach schwerer Krankheit kaum genesen, in den Alpen Erholung sucht und über Den auch dieser Jammer noch hereinbricht.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Prag, 29. Juni.</head>
            <p>Die hiesigen Blätter, die infolge des Feiertages erst morgen mittag hätten erscheinen sollen, haben, insofern sie nicht schon gestern in Sonderausgaben erschienen sind, heute Extra=Ausgaben veranstaltet, deren Inhalt ausschließlich der entsetzlichen Tat von Sarajevo gewidmet ist. In innigster Hingebung und in aufrichtigstem Schmerze würdigt die Presse die glänzenden Charaktergaben und hervorragenden Eigenschaften des Herrn Erzherzogs, welcher für das Reich die zuverlässigste Bürgschaft für eine glückliche Zukunft gewesen, sowie die Tugenden seiner erlauchten Gemahlin, die, im Leben als treue und hingebungsvolle Gefährtin das Schicksal ihres hohen Gemahls teilend, nunmehr auch im Tode mit ihm vereint geblieben ist. Alle Blicke, sagen die Blätter, wenden sich nun dem teuren Haupt unseres Monarchen zu. Inniger als je schaut jetzt die Liebe der Österreicher zum Monarchen empor, mehr als je ist Sein Leben der Hort für unser aller Schicksal, und alle Völker Seines Reiches vereinigen sich bei dem furchtbaren Schlage, der Kaiser und Reich betroffen, in dem innigsten Gebete: „Gott erhalte, Gott beschütze unseren Kaiser!“</p>
            <p>Auch die Provinzpresse veranstaltete gestern und heute Extra=Ausgaben, welche die Bevölkerung von dem Hinscheiden des Erzherzogs und seiner Gemahlin in Kenntnis setzten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 20. Juni. (Meldung des Ungarischen Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus.)</head>
            <p>Sämtliche Blätter sind mit Trauerrand erschienen und geben ihrem tiefen Schmerze sowie ihrer Ergriffenheit über die Katastrophe Ausdruck. Von sehr zahlreichen Häusern wehen Trauerfahnen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 29. Juni.</head>
            <p>Die gesamte Presse, deren heutige Ausgaben fast ausschließlich mit den Nachrichten über das Attentat in Sarajevo sowie mit Schilderungen der Persönlichkeit des Erzherzogs Franz Ferdinand gefüllt sind, bespricht in Leitartikeln die Schreckenstat.</p>
            <p>Der „Lokal = Anzeiger“ schreibt: Es wäre ein vergebliches Unterfangen, Worte für die Entrüstung und das Entsetzen finden zu wollen, die in diesem Augenblick auf der gesamten gesitteten Welt lasten. Aller Augen haften in tiefstem Mitgefühl an der Gestalt des vielgeprüften Herrschers.</p>
            <p>Das „Berliner Tageblatt“, das als Beweggrund der Tat den Haß der Serben gegen den österreichisch=ungarischen Staat ansieht, schreibt: Im Interesse des verbündeten Österreich=Ungarn muß man hoffen, daß Kaiser Franz Joseph Kraft genug behalten hat, zu so viel Schwerem auch dieses noch zu tragen.</p>
            <p>Die „Vossische Zeitung“ sagt: Es herrscht nur eine Stimme des Abscheus über das Verbrechen und über die Gesinnung, aus der es geboren ist, über die Hetzer und Wühler, welche die Leidenschaften bis zum Wahnsinn schüren und stacheln; nur eine Stimme des tiefsten Mitgefühls mit dem ruhmreichen Hause der Habsburger, das abermals von einer schweren Katastrophe ereilt ist; nur eine Stimme der Teilnahme aller zivilisierten Nationen an der Trauer, in die Österreich=Ungarn und seine Dynastie der vorzeitige Tod seines hoffnungsvollen, tatfreudigen Thronfolgers und seiner Gemahlin versetzt hat.</p>
            <p>„Die Berliner Neuesten Nachrichten“ führen aus: Es ist im Augenblicke nicht abzusehen, ob und welche äußeren Folgen die Katastrophe von Sarajevo nach sich ziehen mag. Einstweilen hält Germania mit die Ehrenwacht an der Bahre dieses Fürsten, dessen Andenken am besten geehrt und gewahrt wird, wenn sich aller Patrioten Herzen in dieser tiefernsten Stunde zu dem einzigen Wunsche vereinigen: „Gott schütze Österreich=Ungarn!“</p>
            <p>Die „Deutsche Tages=Zeitung“ schreibt: Die Person des Erzherzogs bildete für das Deutsche Reich eine feste, vertrauenerweckende Gewähr für die Gemeinsamkeit unserer Zukunft, hauptsächlich auch, weil wir in ihm eine Bürgschaft für die Zukunft der Doppelmonarchie zu erblicken uns berechtigt glaubten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Köln, 29. Juni.</head>
            <p>Die „Kölnische Zeitung“ und die „Kölnische Volkszeitung“ bringen einen Lebensabriß Sr. k. und k. Hoheit des Herrn Erzherzogs Franz Ferdinand und sprechen ihren Abscheu über das Attentat aus.</p>
            <p>Die „Kölnische Zeitung“ sagt: Überall in der ganzen Welt, besonders aber im verbündeten Deutschland, empfindet man mit höchstem Beileid den verhängnisvollen Schlag, der Se. Majestät Kaiser Franz Joseph und Seine Monarchie traf. In tiefer Trauer nimmt das deutsche Volk teil am Geschicke des Bundesgenossen an der Donau, niemand mehr als Kaiser Wilhelm, den so herzliche Beziehungen mit dem Habsburgischen Herrscherhause verbinden.</p>
            <p>Die „Kölnische Volkszeitung“ hebt hervor, daß Herr Erzherzog Franz Ferdinand jederzeit ein Freund des Dreibundes und ein persönlicher Freund des Kaisers Wilhelm war. Nicht nur für Österreich=Ungarn, sondern auch für das Deutsche Reich und den ganzen Dreibund ist der Tod des Thronfolgers ein nach menschlichem Ermessen unersetzlicher Verlust.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 29. Juni.</head>
            <p>In der Presse gelangt neben dem Gefühle des Entsetzens über das furchtbare Verbrechen in Sarajevo insbesondere das tiefste Mitgefühl für Se. Majestät den Kaiser Franz Joseph zum Ausdrucke.</p>
            <p>„Figaro“ schreibt: In dem schrecklichen Unglücke, das das österreichische Herrscherhaus getroffen, wenden sich die Beweise der Trauer und Teilnahme zunächst dem verehrungswürdigen Oberhaupte zu. Es gibt keinen Franzosen, welcher von dem grausamen Schicksalsschlage, der dem greisen Herrscher widerfahren, nicht aufs tiefste erschüttert wäre. Es gibt niemand unter uns, der sich diesem ungeheuren Schmerze nicht anschließen würde.</p>
            <p>„Soleil“ schreibt: Der Tod des Erzherzogs Franz Ferdinand ist ein großer Verlust für Österreich=Ungarn. Möge das Verschwinden dieses Prinzen, der durch seine Weisheit und Loyalität eine Bürgschaft für die soziale Ordnung und den europäischen Frieden hätte werden können, für Europa keine allzu schmerzlichen Folgen haben.</p>
            <p>„Matin“ sagt: Die Franzosen wünschen die Größe Österreich=Ungarns, weil diese eine Bedingung des europäischen Gleichgewichtes ist, und werden sich freuen, Zeugen des Emporblühens der Doppelmonarchie zu sein.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>London, 29. Juni.</head>
            <p>Die Morgenblätter bringen ausführliche Artikel über das schreckliche Unglück, das die österreichisch=ungarische Monarchie betroffen hat. Sie geben der tiefen Trauer und dem Abscheu über das in Sarajevo begangene Verbrechen Ausdruck. Sie erinnern an den überaus sympathischen Eindruck, den die Persönlichkeiten des Erzherzogs und seiner Gemahlin bei ihrem jüngsten Besuch in England gemacht haben. Allgemein wird dem Mitgefühle für Se. Majestät den Kaiser und König Franz Joseph, Der bereits so viele schwere Schicksalsschläge durchzumachen hatte, Ausdruck verliehen. Zahlreiche Blätter bringen die Photographien des Herrn Erzherzogs und seiner Gemahlin.</p>
            <p>Die „Times“ schreiben: Der erste Gedanke wendet sich allenthalben dem verehrungswürdigen Kaiser zu, Dessen Los es war, mannigfache und schwere Sorgen zu ertragen, wie sie je kaum ein Sterblicher gekannt hat.</p>
            <p>„Daily Telegraph“ sagt: Unsere Entrüstung über die Untat ist um so größer, als England erst vor kurzem die Ehre hatte, den unglücklichen Erzherzog und seine Gemahlin zu Gaste zu sehen. Es steht außer Frage, daß der Erzherzog, der einer so starken Persönlichkeit, wie es Se. Majestät der Kaiser und König Franz Joseph ist, nachfolgen sollte, selbst</p>
            <p>mit einem so kräftigen Charakter begabt war, daß er sicher der europäischen Politik seinen Stempel aufgedrückt hätte. Sein Tod ist ein ernster Verlust nicht nur für Österreich=Ungarn, sondern für ganz Europa. Zu einer Zeit, wo die Welt an großen Persönlichkeiten Mangel leidet, ist der Tod einer so starken Persönlichkeit ein Unglück, dessen Tragweite man kaum überschätzen kann. Wir können nur sagen, daß wir in diesem Lande einmütig mit dem von dem Unglücke Betroffenen die Sorge teilen und Entsetzen über die feige Mordtat fühlen, die das Gewissen der ganzen Welt erschüttert hat.</p>
            <p>„Morning Post“ schreibt: Wenn die Sympathie der zivilisierten Welt Sr. Majestät dem Kaiser und König Franz Joseph etwas zu bedeuten vermag, so kann Er ihrer in vollem Maße versichert sein. Attentäter sind sich selten der Sinnlosigkeit ihres Erfolges bewußt. Die traurige Liste von Attentaten unserer Zeit zeigt, daß kein Ideal, keine Erhabenheit des Charakters eine Garantie gegen die leichtfertige Kugel irgend eines halbverrückten Fanatikers bilden. Die Politik Österreich=Ungarns kann durch das Attentat keine Änderung erfahren, denn sie entspricht den Bedürfnissen der Monarchie und der Völker, die ihre Länder bewohnen.</p>
            <p>„Daily Graphic“ schreibt: Der Tod des Erzherzogs mit seinen hohen Idealen, seiner reichen Erfahrung und seinem natürlichen Ernst ist ein Unglück für Österreich=Ungarn und durch dasselbe für ganz Europa. Aber die politische Seite des Verbrechens kann nicht so sehr an uns appellieren wie die persönliche, menschliche. Erst vor wenigen Monaten weilten die edle Gestalt des Erzherzogs und seine sonnige schöne Gemahlin unter uns, und wir vermögen annähernd zu fühlen, was seine Freunde und Landsleute verloren haben.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Rom, 28. Juni.</head>
            <p>Die „Tribuna“ schreibt: Entsetzt, erschüttert und bewegt durch die Nachricht vom Attentat, wendet sich unser ganzes Denken der verehrungswürdigen Person des Herrschers der Nachbarmonarchie zu. Die Welt beugt sich vor dem Schmerze Sr. Majestät des Kaisers und Königs Franz Joseph, Der immer den Frieden liebte und hiefür üblen Lohn fand. Der Abscheu über das Attentat in Sarajevo und die ehrfurchtsvolle Sympathie für Se. Majestät den Kaiser und König Franz Joseph sind um so stärker, als Italien in Ihm mehr als einen Verbündeten hat, nämlich einen treuen und zuverlässigen Freund.</p>
            <p>Die gesamte Provinzpresse brandmarkt in entschiedener Weise das schreckliche Verbrechen und gibt ihrer tiefen Teilnahme für den erlauchten Monarchen und die Bevölkerung der Nachbarmonarchie Ausdruck.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Telegramme des Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus. Deutsches Reich.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Der Wehrbeitrag der Ausländer.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 28. Juni.</head>
            <p>Der russische Botschafter Swerbejew übermittelte heute dem Auswärtigen Amte die Antwortnote der russischen Regierung auf den ablehnenden Bescheid der deutschen Reichsregierung betreffend die Befreiung der in Deutschland ansässigen russischen Staatsangehörigen vom Wehrbeitrage. Wie verlautet, schlägt Rußland in der Antwortnote vor, die Frage dem Haager Schiedsgerichte zu unterbreiten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Italien.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Administrativwahlen.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Rom, 28. Juni.</head>
            <p>In mehreren Städten fanden heute die Administrativwahlen nach dem allgemeinen Stimmrecht statt. In Venedig und Bergamo hat, wie es scheint, die konstitutionell=klerikale Liste gesiegt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Rußland.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Grundsteinlegung für eine Geschützfabrik.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Zarizyn, 27. Juni. (Meldung der St. Petersburger Telegraphen=Agentur.)</head>
            <p>Heute hat hier die Grundsteinlegung für eine Geschützfabrik stattgefunden.</p>
         </div>
<pb n="6"/>
         <div type="article">
            <head>Albanien. Verschiedene Meldungen.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Durazzo (via Castelnuovo), 27. Juni.</head>
            <p>In der Lage ist keine Änderung eingetreten. Die Nacht sowie der Vormittag sind ohne Zwischenfall verlaufen. In der Gegend des Dorfes Ljuba nordöstlich von Durazzo stiegen starke Rauchwolken empor. Man vermutet, daß das Dorf in Flammen steht.</p>
            <p>Prenk Bib Doda rückt wiederum andauernd vor und steht mit Achmet Bey Mati, der sich in Kruja befindet, in Verbindung, um einen gemeinsamen Vorstoß zu vereinbaren.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Durazzo (via Castelnuovo), 28. Juni.</head>
            <p>Bei den heutigen Verhandlungen mit dem Obersten Philipp erklärten die Rebellen, daß sie ihre Forderungen aufrechterhalten, insbesondere jene bezüglich der Person eines mohammedanischen Fürsten. Demzufolge gelten die Verhandlungen als resultatlos verlaufen.</p>
            <p>Hieher gelangten zuverlässigen Meldungen zufolge soll Achmet Bey Mati heute Kruja besetzt haben. Prenk Bib Doda soll heut Preza eingenommen haben.</p>
            <p>Der vom Urlaub hieher zurückgekehrte holländische Major Sluyß ließ gestern den Aufständischen mitteilen, daß nach Schjak keine Parlamentäre gesendet werden, sondern, daß falls die Rebellen Wünsche hätten, darüber in Durazzo verhandelt werden möge. Turkhan Pascha, der über diesen während der zufälligen Anwesenheit des Majors Kroon ausgegebenen Befehl ungehalten war, verlangte heute von Major Kroon die Versetzung des Majors Sluyß aus Durazzo. Da Major Kroon damit einverstanden war, ist Major Sluyß heute abend nach Valona abgereist.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Abreise Turkhan Paschas nach Wien und Rom. — Die Aufstandsbewegung.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Durazzo, 28. Juni, 10 Uhr Abends.</head>
            <p>Ministerpräsident Turkhan Pascha ist heute nach Wien und Rom abgereist, angeblich um eine aktivere Hilfe der europäischen Kabinette gegen die Aufständischen zu erwirken.</p>
            <p>Abends wurde ein Brand in nordöstlicher Richtung von Durazzo beobachtet. Man vermutet, daß die Ortschaft Duscu in Flammen stehe.</p>
            <p>Heute wurden starke Ansammlungen und eine Bewegung der Rebellen am Rashbul wahrgenommen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Griechenland und die Türkei. Die griechische Antwortnote.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Athen, 27. Juni. (Meldung der Agence d'Athènes.)</head>
            <p>Die griechische Antwortnote ist heute vom Gesandten Panas der Pforte überreicht worden. Die griechische Regierung nimmt darin Akt von der Mitteilung der Türkei betreffend die Maßnahmen, welche die türkische Regierung getroffen habe, um den Vorgängen in Thrazien und Kleinasien ein Ende zu setzen, sowie von der Erklärung bezüglich der Repatriierung der an der asiatischen Küste befindlichen Griechen, endlich nimmt sie den Vorschlag des türkischen Gesandten Ghalib Kemali Bey zur Kenntnis, die bereits abgereisten Griechen unter die Zahl derer aufzunehmen, die ausgetauscht werden sollen. Die Note fährt sodann fort: Die von der Türkei ergriffenen Maßnahmen beweisen, wie wohlbegründet alles war, was die griechische Regierung der türkischen zur Kenntnis brachte. Die griechische Regierung willigt in den Austausch jener Landbewohner, die den Wunsch äußern würden, auszuwandern. Sie teilt den Standpunkt der Türkei bezüglich der Abschätzung der zurückzuerstattenden Güter sowie bezüglich der Regelung der gegenseitigen Entschädigungen, dagegen weist sie die Auffassung der Türkei zurück, wonach Verfolgungen seitens der Griechen die Ursache der Auswanderung der Muselmanen aus Mazedonien gewesen seien. Die Auswanderung der Muselmanen sei nicht durch Verfolgungen hervorgerufen worden, sondern eine freiwillige gewesen, während die erzwungene Auswanderung der Griechen in Provokationen, Angriffen und Plünderungen begründet war. Die Note schließt, die griechische Regierung habe stets bewiesen, daß sie von liberalem Geiste gegen andersnationale Völker erfüllt sei. Griechenland habe niemals einen Unterschied in der Rasse oder in der Religion gemacht.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Athen, 28. Juni.</head>
            <p>Die Agence d'Athènes meldet: Die Berichte gewisser ausländischer Blätter, wonach die hellenische Regierung mit Rumänien wegen dessen Eingreifens in den griechisch=türkischen Konflikt unzufrieden wäre, entbehrt jeder Begründung. Die hellenische Regierung hat sogar dem Bukarester Kabinett für dessen freundschaftliche Aktion den Dank ausgesprochen. Unter diesen Umständen sind die Beziehungen zwischen Griechenland und Rumänien nach wie vor ausgezeichnet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Rumänien. Die Suwarow=Feier.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bukarest, 29. Juni. (Meldung der Agence Télégraphique Roumaine.)</head>
            <p>Gestern wurden am Denkmal des Generals Suwarow in Martinesti die vom König Karl und der rumänischen Armee gewidmeten Kränze niedergelegt. Der Feier wohnten der russische MilitärAttaché Oberst Semenow und die Spitzen der Zivil= und Militärbehörden bei.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bulgarien. Dementi.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Sofia, 27. Juni.</head>
            <p>Die Agence Télégraphique Bulgare meldet: Die Salonikier Nachricht, daß die Bulgaren an der griechischen Grenze beim Mesta=Flusse Truppenverstärkungen zusammenziehen, daß die bulgarischen Offiziere in Mazedonien ihre Familien nach Bulgarien bringen und daß längs der Grenze Verteidigungsgräben aufgeworfen werden, ist in allen Punkten erfunden und verfolgt den augenscheinlichen Zweck, die militärischen Vorbereitungen der Griechen zu verschleiern, die bis jetzt zwischen Serres und Kawalla etwa 10 Regimenter zusammengezogen haben.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Vereinigte Staaten von Amerika. Die Atlantische Flotte.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Washington, 27. Juni.</head>
            <p>Marinesekretär Daniels hat erklärt, daß die Schiffe der Atlantischen Flotte, welche die internatinale Flottenparade anläßlich der Eröffnung des Panama=Kanals geleiten sollen, sogleich nach ihrer Teilnahme an den Ausstellungs=Feierlichkeiten aus dem Stillen Ozean zurückkehren würden. Diese Erklärung soll die irrtümliche Auffassung berichtigen, daß die Atlantische Flotte für unbestimmte Zeit im Stillen Ozean verbleiben werde.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Nationale Festlichkeiten in Brünn.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Brünn, 28. Juni.</head>
            <p>Die heutigen Festlichkeiten verliefen bis 5 Uhr Nachmittags programmgemäß. Vormittags fand der Bummel der deutschen Studentenschaft statt, und Nachmittags formierte sich auf der Elisabethstraße der Festzug der Sokolisten, an welchem über 15.000 Sokolisten teilnahmen. Abends, als die Sokolisten den Weg zum Bahnhof angetreten hatten, wurden sie in der Inneren Stadt durch einzelne Trupps deutscher Studenten gestört, wobei die Gendarmerie einzelne Verhaftungen vornehmen mußte.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Luftschiffahrt und Aviatik.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 28. Juni.</head>
            <p>Der Flieger Landmann hat heute einen neuen Weltrekord mit einer Gesamtflugleistung von 21 Stunden 49 Minuten aufgestellt. Er stieg Samstag 8 Uhr 35 Minuten Abends mit einem Albatros=Doppeldecker mit 75pferdigem Mercédès=Motor auf und ist Sonntag Nachmittags um 6 Uhr 23 Minuten auf dem Flugplatze Johannisthal wieder gelandet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Schiffsunglück.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Londonderry, 29. Juni.</head>
            <p>Der Postdampfer „California“ ist auf der Rückfahrt von New=York an der irischen Küste auf den Klippen der Insel Tory im Nebel gestrandet. Der Bug ist schwer beschädigt. Die Zahl der an Bord befindlichen Passagiere ist nicht bekannt. Der Dampfer erbat funkentelegraphisch Hilfe. Zwei Kanonenboote sind an die Unglücksstelle abgegangen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Kleine Chronik. Wien, 29. Juni.</head>
            <p>(Personalnachricht.) Se. Exzellenz der Herr Eisenbahnminister Dr. Freiherr von Forster ist heute früh aus Schüttenhofen hieher zurückgekehrt.</p>
            <p>(Internationaler Kaufmannstag.) Im Anschluß an die Eröffnung der „Ersten Wiener Messe“ fand gestern in der Volkshalle des Rathauses die feierliche Eröffnung des Ersten internationalen Kaufmannstages statt. Zur Eröffnungssitzung hatten sich eingefunden: Ihre Exzellenzen Minister des Innern Dr. Freiherr von Heinold, Handelsminister Dr. Edler von Schuster, Bürgermeister Dr. Weiskirchner, die Sektionschefs Se. Exzellenz Dr. Mataja und Dr. Adolf Müller und zahlreiche Mitglieder aus der Wiener Kaufmannschaft, Vertreter industrieller, kommerzieller und gewerblicher Korporationen sowie die Delegierten der Fachorganisationen aus Österreich und dem Auslande. Präsident M. Ratz gedachte zuerst des fünfundzwanzigjährigen Jubiläums der Reichs=Organisation der Kaufleute Österreichs, das Anlaß zur Ernennung einer Reihe von Ehrenmitgliedern gegeben habe. Unter diesen Ehrenmitgliedern befinden sich: Se. Exzellenz Ministerpräsident Graf Stürgkh. Se. Durchlaucht Landmarschall Prinz zu Liechtenstein, Se. Exzellenz Bürgermeister Dr. Weiskirchner und Landes=Ausschuß Bielohlawek. Nach einem mit stürmischem Beifall aufgenommenen Hoch auf Se. Majestät den Kaiser erklärte der Vorsitzende den Ersten internationalen Kaufmannstag für eröffnet. Herr Handelsminister Dr. Edler von Schuster richtete hierauf an die Versammlung eine Ansprache, worin er den Kaufmannstag im Namen der Regierung willkommen hieß. Dann begrüßte Se. Exzellenz Herr Bürgermeister Dr. Weiskirchner die Versammlung, deren Aufgabe und Ziele er erörterte, und schloß mit dem Wunsche: Möge der heutige Kaufmannstag den verheißungsvollen Anfang einer langen Epoche wirtschaftlichen Aufschwunges Ihres Berufsstandes bilden. Mögen seine Arbeiten zu einer Quelle werden, aus der der Kaufmannsstand und die ihm stets hilfsbereit zur Seite stehende Regierung in vollen Zügen nicht nur Belehrung, sondern auch jene Kraft zum Handeln schöpfen können, die allein die innere Überzeugung zu verleihen vermag. Dann begrüßten eine Reihe von anderen Persönlichkeiten den Kaufmannstag. Schließlich sprachen die Vertreter aller am Kongresse vertretenen Nationen und Staaten, die die einschlägigen Verhältnisse in ihren Ländern schilderten. Das Referat erstattete der Sekretär des Niederösterreichischen Gewerbevereines Professor Dr. Kobatsch über die Bekämpfung des unlauteren Wettbewerbes.</p>
            <p>(Brand.) Auf dem Badener Rennplatz ist gestern mittag ein großer Brand in den Stallungen ausgebrochen. Mehrere der Baulichkeiten sind den Flammen zum Opfer gefallen. Auch drei Pferde sind verbrannt. Der Schaden beträgt mehr als 100.000 Kronen. Zahlreiche Feuerwehren der Umgebung waren auf dem Brandplatz eingetroffen, denen es schließlich gelang, das Feuer zu lokalisieren.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Lokales.</head>
            <p>(Verhaftung.) Die Näherin Katharina Laschkolnig und der Taschnergehilfe Martin Uher wurden am 27. d. M. verhaftet. Uher hatte falsche Zwei= und FünfKronen=Stücke hergestellt und die Laschkolnig sie in Verkehr gesetzt.</p>
            <p>(Überfall.) Gestern früh gegen 12½ Uhr wurden auf dem Rosenhügel der 37jährige Hilfsarbeiter Rudolf Seidl und der 47jährige Karl Cerny von drei Burschen mit Messern angegriffen. Seidl wurde lebensgefährlich, Cerny schwer verletzt. Die drei Angreifer entflohen. Ihre Ausforschung wurde eingeleitet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Volkswirtschaftliches. New=Yorker Börse.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>New=York, 27. Juni. (Kabeltelegramm. — Fondsbörseverlauf und Schlußkurse.)</head>
            <p>Da das Falliment Claflin überwunden zu sein scheint und glänzende Ernteberichte vorlagen, verkehrte die Börse unter Bevorzugung von Milwaukee Shares trotz einer weiteren Verschiebung der Frachtratenentscheidung von Beginn bis zum Schluß in fester Haltung.</p>
            <p>Aktienumsatz 59.000 Stück.</p>
            <p>Wechsel auf London (Cable Transfers) 4.89. Wechsel auf London (60 Tage Sicht) 4.85 90. Wechsel auf Paris (60 Tage Sicht) 5.15⅝. Wechsel auf Berlin 95.25. Silber Bullion 56.50. Denver &amp; Rio Grande (common shares) 10 ⅝. Eric I. Preference 42.—. Illinois Centralbahn 111.—. Louisville &amp; Nashville 136.50. Union Pacific (common shares) 153 1⁄8. Canada Pacific (common shares) 192.25.</p>
         </div>
<pb n="7"/>
         <div type="article">
            <head>Neueste Nachrichten.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Offizieller Bericht über das Attentat in Sarajevo</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Sarajevo, 29. Juni.</head>
            <p>Von offizieller Seite wird gemeldet: Ihre Hoheit Herzogin von Hohenberg hat noch am Tag ihrer am 25. Juni erfolgten Ankunft aus dem 11 Kilometer von Sarajevo entfernten Bade Ilidže woselbst das höchste Hoflager etabliert war einen programmäßig nicht vorgesehenen Automobilausflug nach Sarajevo gemacht, von dem sie sehr befriedigt nach Ilidže zurückkehrte. Im Laufe des 26. und 27. Juni besichtigte Ihre Hoheit die Herzogin zahlreiche Institute und Gotteshäuser in Sarajevo. Auch diese Ausflüge verliefen in glänzender Weise. Am Morgen des 28. kamen Se. k. und k. Hoheit und Ihre Hoheit zusammen nach Sarajevo, um einige Besichtigungen vorzunehmen und nach dem Dejeuner im Konak per Bahn nach Ilidže zurückzukehren. Die Fahrt durch die Stadt erfolgte im Auto. Dem Auto Sr. k. und k. Hoheit fuhren der Bürgermeister und der Regierungskommissär voraus. In dem folgenden Auto saßen Ihre Hoheit die Herzogin rechts, Se. k. und k. Hoheit links, und vor beiden Hoheiten, seitwärts gewendet, saß Se. Exzellenz der Landeschef von Bosnien und der Hercegovina FZM. Potiorek, während sich der Besitzer des Wagens, Se. Exzellenz Graf Harrach vom Freiwilligen Automobilkorps, neben dem Chauffeuer befand. Die Stadt war reich beflaggt, die Trottoire voll Menschen, welche den beiden Hoheiten stürmisch zujubelten. Das Tempo der Fahrt war anfänglich ein ziemlich rasches, weil trotz aller erdenklichen getroffenen Sicherheitsmaßnahmen doch mit der Möglichkeit einer Übeltat gerechnet wurde. Nach einiger Zeit erteilte jedoch Se. k. und k. Hoheit den ausdrücklichen Befehl, sehr langsam zu fahren, um sich alles genau ansehen zu können. Bald darauf wurde auf dem Appelkai vom Trottoir unmittelbar rechts des Autos ein kleiner Gegenstand auf das Auto entweder mit sehr schwacher Ladung abgeschossen oder nur geworfen, der hinter dem Rücken Ihrer Hoheit vorbeiflog. Gleich hienach wurde an derselben Stelle eine Bombe auf das Auto geworfen, die hinter demselben auf den Boden fiel und nach kurzer Pause explodierte. Von den Insassen war niemand getroffen worden, und das Auto mit Sr. k. und k. Hoheit setzte daher seine Fahrt um so mehr fort, als auch das nächste Auto weiterfuhr, man also vorne der Meinung war, es sei überhaupt nichts geschehen. Bald darauf sah man jedoch das folgende Auto anhalten und dessen Insassen aussteigen; daraufhin blieb auch das Auto Sr. k. und k. Hoheit vorübergehend stehen. Es ergab sich, daß im zweiten Auto das Mitglied des freiwilligen Automobilkorps Graf Boos=Waldeck und der Flügeladjutant des Landeschefs FZM. Potiorek, Oberstleutnant von Merizzi, leicht verwundet waren und daß deren Auto schwer beschädigt war. Auch das Auto mit Sr. k. und k. Hoheit wies zahlreiche kleine Löcher auf, war aber voll aktionsfähig.</p>
            <p>Nach dem durch das Attentat verursachten Aufenthalte wurde in das Rathaus weitergefahren. Nach dessen Besichtigung erklärte Se. k. und k. Hoheit, unbedingt in das Garnisonspital fahren zu wollen, um den Oberstleutnant von Merizzi zu besuchen, obgleich bereits die telephonische Meldung eingelangt war, daß die Verletzung des Oberstleutnants sehr leicht und unbedenklich sei. Hievon wurde abgeraten und es sollte die Fahrt zum Garnisonspitale nicht auf der programmmäßigen Route durch die Franz Joseph=Straße, sondern wieder entlang des Appelkais erfolgen, weil diese überraschende Fahrtrichtung zweifellos sicherer erschien. Hiebei mußte vom Rathause bis zur Abzweigung in die Franz Joseph=Straße wieder ein kleines Stück des Appelkais benützt werden, auf welchem sich nichts anderes ereignete, als daß die Zurufe der Volksmenge jetzt geradezu frenetischen Jubel zum Ausdrucke brachten und Se. k. und k. Hoheit dabei infolgedessen auch eine Bemerkung gegen Grafen Harrach machte, weil dieser bei der Weiterfahrt vom Rathause sich nicht neben den Chauffeur gesetzt hatte, sondern auf dem linken Wagentritte stehen geblieben war, um mit seiner Person Se. k. und k. Hoheit gegen Schüsse von links zu sichern.</p>
            <p>Bei der Einmündung der Franz Joseph=Straße bemerkte man, daß das voranfahrende Auto des Bürgermeisters in Widerspruch zu der von Sr. k. und k. Hoheit im Rathause getroffenen Entscheidung in die Franz Joseph=Straße eingebogen sei. Der Landeschef, der sich wieder im Auto Ihrer Hoheiten befand, rief dem Chauffeur des Grafen Boos=Waldeck zu, nicht das Gleiche zu tun, sondern am Appelkai weiterzufahren. Das Auto befand sich in diesem Moment knapp am rechtsseitigen, mit Menschen voll besetzten Trottoir, und ehe der Chauffeur des langsam fahrenden Autos die erhaltene Weisung verstanden hatte, fielen knapp an der rechtsseitigen Autoseite zwei Schüsse, worauf das Auto stehen blieb. Man hatte abermals den Eindruck, daß glücklicherweise nichts geschehen sei, weil sowohl Se. k. und k. Hoheit als auch Ihre Hoheit ruhig aufrecht im Auto saßen. Da jedoch der Landeschef FZM. Potiorek unter diesen Umständen absolut nicht weiter durch die Stadt fahren wollte, befahl er dem Chauffeur, das Auto über die unmittelbar hinter ihm gelegene Lateinerbrücke zurückzuschieben, um dann in den in unmittelbarer Nähe befindlichen Konak zu fahren. Während des Zurückschiebens über die Brücke sank Ihre Hoheit die Herzogin gegen Se. k. und k. Hoheit und gegen den rechten Arm des FZM. Potiorek, der dies um so mehr für einen durch erlittenen Nervenchok herbeigeführten Schwäche=Anfall hielt, weil er hörte, daß sowohl Se. k. und k. Hoheit als auch Ihre Hoheit leise einige Worte wechselten, die man nicht verstand. Erst als der Landeschef nach dem Zurückschieben über die Brücke dem mit der Örtlichkeit nicht vertrauten Chauffeur die Einfahrtsrichtung in den Konak gezeigt hatte und sich dann abermals nach Sr. k. und k. Hoheit umsah, bemerkte er im offenen Munde des noch immer ruhig aufrecht sitzenden Erzherzogs Blut. Als das Auto vor der Freitreppe des Konaks anhielt, war Ihre Hoheit die Herzogin sichtlich vollständig bewußtlos, und als Ihre Hoheit aus dem Auto gehoben wurde, sank auch Se. k. und k. Hoheit im</p>
            <p>Auto nieder. Ärztliche Hilfe war zur Stelle, dieselbe vermochte jedoch an den beiden eiligst in die Wohnräume des Landeschefs getragenen Hoheiten wohl die Art der Verletzungen zu konstatieren, konnte jedoch die Hoheiten nicht mehr zum Bewußtsein bringen. Bei Sr. k. und k. Hoheit, dem die Halsschlagader durchschossen war, wurde nach ungefähr einer Viertelstunde der Eintritt des Todes festgestellt, und wenige Minuten später geschah das gleiche bei Ihrer Hoheit der Herzogin, die einen Schuß durch den Unterleib hatte.</p>
            <p>Beide Attentäter sind sofort nach ihrer Schreckenstat gefaßt und dabei von der empörten Volksmenge fast gelyncht worden. Auch einige der Mitschuld verdächtige Personen wurden sogleich in Haft genommen. Die bisherigen Erhebungen haben festgestellt, daß beide Attentäter Landes=Angehörige, serbisch und orthodoxen Glaubens sind. Der erste derselben, der das vergleichsweise glücklich abgelaufene Bombenattentat vollführte, hat gestanden, vor kurzer Zeit in Belgrad gewesen zu sein und dort Bomben zu dem ausdrücklichen Zweck eines Attentats auf Se. k. und k. Hoheit erhalten zu haben. Der zweite, leider erfolgreiche Attentätter ist ein Mittelschüler, der ebenfalls lange Zeit in Belgrad geweilt hat. Er ist erst vor drei Monaten aus Belgrad in ein Dorf in der Nähe von Sarajevo zurückgekehrt und hat eingestanden, daß er seit seiner Rückkehr den Vorsatz gehabt habe, irgend eine hochstehende Person mit seinem Revolver zu erschießen, um auf diese Weise die serbische Nation für angebliche Unterdrückung zu rächen. Er habe die heutige Fahrt Sr. k. und k. Hoheit als einen geeigneten Moment zur Ausführung seines Vorsatzes angesehen und sich zu diesem Zweck an die Ecke des Appelkais und der Franz Joseph=Straße gestellt, weil er gewußt habe, daß Se. k. und k. Hoheit an dieser Ecke zweimal vorbeifahren werde. Er habe sich dabei, um nicht etwa als verdächtig vorher verhaftet zu werden, absichtlich zwischen zwei ihm bekannte Studenten gestellt, von denen er gewußt habe, daß auf sie kein Verdacht fallen werde. Von dem Bombenattentate des serbischen Typographen will der serbische Student nichts gewußt haben und eben wegen seiner Überraschung durch das Bombenattentat nicht schußfertig gewesen sein, als Se. k. und k. Hoheit die früher erwähnte Ecke das erste Mal passiert hat. In maßgebenden Kreisen herrscht die Überzeugung, daß die Ausübung derartiger Attentate durch bosnische Landesangehörige ganz ausgeschlossen gewesen wäre, wenn nicht durch geraume Zeit in lange bekannter Weise in dem loyalen serbisch=orthodoxen Teile der hiesigen Bevölkerung vom Ausland aus in maßloser Weise agitiert und geschürt und dies besonders bei der Mittelschuljugend und den Sozialisten serbisch=orthodoxen Glaubens verführend wirken würde.</p>
            <p>Die Leichen Sr. k. und k. Hoheit und Ihrer Hoheit der Herzogin wurden im Konak provisorisch aufgebahrt und werden daselbst bleiben, bis der hier befindliche Obersthofmeister Sr. k. und k. Hoheit Freiherr von Rumerskirch vom Ersten Obersthofmeister Sr. Majestät aus Wien weitere Befehle erhält.</p>
            <gap reason="figure">
               <desc>A figure.</desc>
            </gap>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Verantwortlicher Redakteur: Dr. Emil Löbl.</p>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Druckerei der kaiserlichen „Wiener Zeitung“.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>