<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1940-01-09, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1940-01-09, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="21" xml:lang="en">21 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="600" xml:lang="en">600 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1940-01-09">09-01-1940</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p1">Meias palavras...</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p2">Em certos orgãos da Imprensa estrangeira e em discursos de homens publicos, cuja posição na politica internacional é das mais salientes, têm sido divulgados ultimamente certos conceitos sôbre os direitos soberanos dos pequenos Estados, que nem por surgirem envoltos numa neblina a pretender diminuir-lhes a importancia podem passar despercebidos a quem quer que siga com interêsse o desenrolar dos acontecimentos em que a Europa se encontra envolvida.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p3">Há, segundo parece, o desejo de convencer os povos ainda longe da guerra de que, quando essa mesma guerra terminar, se torna imprescindivel proceder a uma revisão meticulosa dos conceitos de independencia e de soberania, para que a paz possa vir a assentar em bases de inabalavel solidez.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p4">Os autores de semelhante teoria não desvendaram em absoluto o seu pensamento.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p5">Não passaram de meias palavras, embora brutais e elucidativas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p6">Dispensaram-se de indicar todo o alcance das suas novas concepções em relação aos direitos que cada nação possa ter sôbre o territorio em que domine em virtude de principios morais, juridicos e raciais, nunca postos em duvida nem mesmo nos momentos de maior perturbação geral.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p7">Mas deixaram a pairar sôbre os povos livres preocupações dolorosas, que os obrigam a olhar com firmeza e com ininterrupta atenção os seus interesses e as suas regalias, para que nem uns nem outros, na hora convulsa do ajuste de contas sofram ataques ou diminuição injustos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p8">Aquilo que deu origem á guerra e foi conforme tão categoricamente tem sido proclamado nos ultimos meses, o pouco respeito dos grandes e dos poderosos pela vida e pela liberdade dos fracos e dos pequenos não pode ser transformado em doutrina assente para justificação de actos parecidos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p9">Se tal se desse, renegava-se o proprio fundamento duma atitude, baseada na necessidade urgente de isentar as nacionalidades de surpresas e de violencias como aquelas que conduziram á supressão da Austria, da Checo-Eslovaquia, da Polonia e da Albania e ameaçam nêste momento de exterminio a Finlandia heroica e destemida.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p10">Fingir-se-ia castigar uma iniquidade para se cometerem iniquidades parecidas, mais afrontosas do que quaisquer outras da dignidade humana.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p11">Para garantir a segurança internacional não é preciso impor aos povos livres abdicações de nenhuma especie.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p12">Não é de importancia capital sujeitá-los a humilhações escusadas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p13">Não é necessariamente imprescindivel fazê-los passar por fôrças caudinas, em que eles tivessem de deixar, feitos em farrapos irreconheciveis, a sua honra, o respeito devido á sua cultura e á sua história.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p14">Por êsse processo, só se agravaria um mal que por não ter sido jugulado a tempo levou a Europa á horrivel situação actual, precipitando-a num conflito cujo desenlace nem os mais argutos conseguem descortinar com perfeita lucidez.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p15">Seria pretender encobrir com a tunica da lenda actos bem mais dignos de censura do que aqueles que se quisera punir.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p16">A soberania dos chamados pequenos povos não sofre mutilações nem restrições, não se coaduna com a satisfação de ambições ilegitimas, não pode servir para liquidar contendas internacionais, qualquer que seja a sua amplitude.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p17">Sempre que se tem querido contentar uns á custa dos outros, tem-se caminhado para males muito maiores do que aqueles a que se quis pôr termo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p18">O que é a guerra actual, em grande parte, senão a consequencia desgraçada de arrumações terrítoriais((SIC)) arbitrarias, nunca aceitas nem sancionadas por aqueles que as sofreram?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p19">Contentar uns á custa de outros é moral que os espoliados nunca reconhecem.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p20">O que é de bom conselho para evitar aqueles dissidios que conduzem inevitavelmente ás chacinas monstruosas é dar a cada um o que a cada um pertence, embora deixem de se satisfazer apetites desmedidos e fiquem em suspenso exigencias sem fundamento nem moral.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1940-01-09-O-Seculo-1.p21">&lt;&gt;</p>
        </body>
    </text>
</TEI>