<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1855-02-23, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1855-02-23, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="28" xml:lang="en">28 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="521" xml:lang="en">521 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Portuguez</publisher>
                    <date when="1855-02-23">23-02-1855</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p1">LISBOA 22 DE FEVEREIRO</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p2">A regeneração já tem quatro annos de vida.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p3">Quatro annos de paz, quatro annos passados nas melhores condições para ter feito alguma cousa a bem deste paiz, que merecia por todos os respeitos uma boa sorte, e que se acha em relação ás outras terras da Europa, 200 annos atrazado em civilisação.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p4">Não ha governo em Portugal que se possa lisongear de ter disposto de tantos recursos, e de ter existido em mais prosperas circumstancias.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p5">Se tivesse querido, a situação podia ter destruido muito abuso, creado muita instituição, reformado muito absurdo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p6">Não quiz.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p7">O espirito publico está no entretanto ancioso por melhoramentos de toda a ordem, e não espera, para traduzir-se em factos, senão por uma direcção intelligente, activa e honesta.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p8">Neste paiz ainda se não quiz entender que nem todos os homens são para todas as épocas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p9">O pouco, o muito pouco, que se tem feito, ainda assim não é devido ao governo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p10">Á fracção do partido progressista que apoia a situação, deve o paiz essa sombra de progresso material, cantada em todos os instrumentos e em todos os rithmos por uma orchestra estipendiada pelos fundos secretos&lt;.&gt;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p11">As loas são aceitas pela regeneração com especial agrado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p12">A situação, como uma namoradeira velha e gasta, que recusa o testimunho do espelho e lucta tenazmente contra os ultrajes visiveis do tempo, em vez de recusar, como Hipocrates, os presentes de Ataxerxes, recebe desvanecida como oiro de lei os cumprimentos epigrammaticos dos cortezãos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p13">Que tem elle feito no entretanto, que mereça tanto louvor, e provoque tanto enthusiamo?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p14">Tem por ventura estado este governo á altura das necessidades do paiz?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p15">Vejamos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p16">A primeira precisão desta terra é ter administração.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p17">Um paiz tão pequeno, e tão comprehensivo, podia ser administrado como uma grande propriedade particular.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p18">Com alguma energia e com uma dóse regular de intelligencia, podia tornar-se esta terra invejavel ás outras nações da Europa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p19">O cahos porém reina por toda a parte e o aparelho administrativo, enferrujado e falto de molas, não funcciona por que não querem dar-se ao incommodo de recompol-o e de utilisal-o.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p20">De que serve, por exemplo, esse apparatoso espantalho das obras publicas, viveiro de sinecuras e de madraçaria, se os seus empregados, os poucos que desejam fazer alguma cousa e desempenhar com gravidade os seus deveres, encontram por toda a parte tropeços e obstaculos nos funccionarios administrativos?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p21">Pois podia-se seriamente pensar em separar a repartição das obras publicas do ministerio do reino, sem que, simultanea e promiscuamente se cuidasse em remodelar e aperfeiçoar a machina administrativa?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p22">Outra grande necessidade do paiz é a reforma da instrucção publica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p23">Portugal não lê, e não lê porque não sabe lêr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p24">Que fez o ministerio durante quatro annos a bem da instrucção publica?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p25">Pois quando faltam os primeiros rudimentos de educação popular, póde e deve pensar-se em organisar primeiro a educação superior?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p26">Não saltará aos olhos um absurdo desta natureza?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p27">Outra reforma de alta importancia, reforma economica indispensavel, reforma feracissima nas suas consequencias é a abolição dos vinculos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-02-23-O-Portuguez-1.p28">Toda a gente que pensa sabe que a accumulação forçada de territorio, é uma praga economica, que tolhe o desenvolvimento da agricultura.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>