<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1855-03-24, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1855-03-24, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="29" xml:lang="en">29 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="518" xml:lang="en">518 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Portuguez</publisher>
                    <date when="1855-03-24">24-03-1855</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p1">LISBOA 23 DE MARÇO</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p2">O ministerio continúa a deixar correr á revelia a discussão da lei dos morgados.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p3">Os grandes reformadores metteram-se na concha, logo que se tractou de reformar.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p4">O neto do marquez de Pombal, não quiz ser o testamenteiro fiel do seu illustre ascendente, ajustando ao corpo a armadura daquelle gigante da administração.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p5">O legado do grande homem não está cumprido;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p6">a sua vontade não foi executada.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p7">Os pseudo-l&lt;i&gt;beraes e falsos regeneradores não se atreveram a assumir a gloriosa responsabilidade de um compromettimento revolucionario.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p8">Fallecem lhes as forças para tal.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p9">Os preconceitos, os direitos adquiridos, os pergaminhos e o privilegio, amesquinham a sua energia, acobardam a sua vontade, tolhem a sua iniciativa, impedem a sua acção.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p10">Ha quasi um seculo, um homem d&lt;e&gt; intelligencia, armado só com as armas da sua propria resolução, e tendo a combater os costumes da epocha em que vivia, os obstaculos do absolutismo, a renitencia de uma aristocracia meticulosa, soberba, e verdadeiramente forte, e o que mais é, o obscurantismo do tempo em que governou, atreveu-se a dar um golpe de machado no velho edificio do feudalismo, indo de encontro a mil forças sociaes, e antepondo uma idéia luminosa aos caprichos mal entendidos, mas quasi insuperaveis de uma fidalguia poderosissima.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p11">Hoje, em 1855, na epocha da liberdade, quando a idéia germinou no espirito publico, e foi por elle adoptada, quando a reforma é por todos exigida, recua-se diante do espectro da camara patricia, e em vez de consignar um principio feraz e grandioso, uma camara por sua natureza popular, condemna a questão a dimensões acanhadas, votando a reforma parcial dos vinculos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p12">A camara dos pares, senhores!....</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p13">Mas vós bem sabeis, que na camara dos pares, se ha repugnancia em aceitar a lei, tanto a ha para a abolição total, como para a reforma limitada e mesquinha que estais elaborando.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p14">A camara dos pares!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p15">Que instituição é esta, que se encontra sempre rabujenta, piegas e anachronica, quando se quer fazer alguma innovação util ao paiz!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p16">Que pezadello horrivel é este, que mata á nascença os sonhos imaginosos de prosperidade publica!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p17">Que fantasma medonho, que difficulta todas as reformas, aterra todas as imaginações, e tolhe todos os passos que se querem dar no caminho do progresso!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p18">A camara dos pares: eis o palladio dos conservadores;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p19">eis o templo da inercia;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p20">eis o espantalho da economia politica;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p21">eis o papão de todas as reformas uteis.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p22">A camara dos pares!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p23">Mas que tendes vós com camara dos pares?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p24">Supponhamos por um momento que a camara dos pares é reaccionaria, conservadora, e mais aferrada a considerações genealogicas, de que solicita pelo bem publico.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p25">Qual é o raciocinio que vos leva a transigir com ella nesse caso?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p26">Porque não conquistaes para vós a gloria, deixando-lhe a ella a vergonha e a ignominia?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p27">Quereis, ou não quereis a abolição total?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p28">Se a quereis, como todos dizem, e a não votais para transigir com a camara alta, commetteis um disparate, porque vós mesmo dizeis publicamente que ella não aceita a transacção.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1855-03-24-O-Portuguez-8.p29">Se a não quereis, então falseais o vosso mandato, trahis o povo, e sois indignos de o representar.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>