<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1895-08-03, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1895-08-03, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="35" xml:lang="en">35 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="576" xml:lang="en">576 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1895-08-03">03-08-1895</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p1">Cumpram-se as leis Dizem alguns collegas que o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p2">ministro da justiça, em 10 de julho ultimo, expediu uma circular aos bispos que assistiram ao congresso catholico, manifestando o seu desagrado pelas affirmações menos convenientes e algumas até offensivas dos justos melindres de uma nação amiga, que se fizeram no mesmo congresso com applauso de todos os congressistas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p3">Esta censura foi, segundo affirmam, redigida em termos energicos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p4">Seria bom que o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p5">ministro da justiça mandasse publicar no Diario do Governo a alludida circular, para o publico poder conhecer bem os termos em que foi feita a admoestação, que faz honra sem duvida ao caracter do illustre ministro.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p6">O Seculo não regateia louvores, seja a quem fôr, desde que elles sejam merecidos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p7">Ainda ha dias elogiámos o procedimento do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p8">ministro do reino, quando providenciou para que no hospital de S.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p9">José se não repita o caso lamentavel motivado pela teimosia do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p10">cardeal patriarcha.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p11">Ora egualmente elogiamos o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p12">monistro da justiça, se a sua circular aos prelados congressistas foi com effeito uma vehemente reprimenda.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p13">Mas não é sufficiente a circular;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p14">é preciso mais do que isso, é necessario fazer-se o que ha muito tempo se deveria ter feito e que é deveras muito simples: - cumprir as leis.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p15">Cumpram-se as leis, mas rigorosamente para todos indistinctamente;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p16">nada de tolerancias com uns e de implacaveis rigores com outros, como parece ser o desejo de varios collegas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p17">Nada de deixar continuar a medrar na sombra a reacção, para mais tarde reapparecer outra vez á luz do dia, quando de novo julgue a occasião asada.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p18">Ha leis contra os manejos reaccionarios, leis que não foram derrogadas, apezar de decorridos muitos annos desde a sua promulgação e execução.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p19">Appliquem-se essas leis, que ainda estão de pé, e que são sufficientes para que o espirito publico se acalme.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p20">Se o governo não o fizer, creia que não conseguirá serenar os animos exaltados desde que os reaccionarios tiveram a imprudencia de açambarcar as festas do centenario de Santo Antonio e de declarar em pleno congresso catholico quaes os seus negregados intuitos e as suas sombrias aspirações.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p21">O nosso publico não vê, nem nunca viu, com bons olhos os manejos da reacção;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p22">é profundamente liberal;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p23">não acceita o retrocesso.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p24">Cremos, a avaliar pelo que hontem escreviam alguns dos orgãos officiosos, que já o governo está plenamente convencido d&#x27;esta verdade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p25">Essa convicção deve leval-o a cumprir e a fazer cumprir as leis em vigor, como temos reclamado e comnosco muitos outros collegas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p26">Basta de protecção ao movimento reaccionario!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p27">Nada de hesitações ou de contemplações, seja com quem quer que fòr!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p28">Cumpram-se as leis.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p29">É este o unico meio de fazer serenar a agitação que lavra bem fundo no espirito do nosso publico.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p30">Todos se devem aggregar para conseguir este resultado;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p31">mas todos os esforços serão inuteis e até contraproducentes, desde que o governo não ligue séria attenção a este assumpto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p32">O passado deve servir de lição.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p33">O que originou pouco a pouco a tensão do espirito publico que fez com que ao mais futil pretexto, elle explodisse de uma fórma realmente quasi selvatica, foi, como temos dito, o desprezo systematico de todos os governos, desde longos annos, pelas leis existentes, deixando a reacção medrar e multiplicar-se a olhos vistos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p34">Se o governo não proceder energicamente, fazendo cumprir as leis, a agitação tomará mais vulto e teremos talvez a lamentar mais cedo ou mais tarde, acontecimentos de maior tomo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1895-08-03-O-Século-1.p35">Pense, n&#x27;isto, o governo.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>