<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1908-07-05, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1908-07-05, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="64" xml:lang="en">64 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="982" xml:lang="en">982 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1908-07-05">05-07-1908</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p1">As propostas de fazenda</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p2">Não nos confessamos desilludidos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p3">Fazêl-o seria admittir que tivessemos esperanças de que o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p4">ministro da fazenda fosse capaz de produzir obra mais completa, ou um todo de maior valia que essa obra incaracteristica, manta de farrapos, cerzida a linha branca, que appellidou de propostas de fazenda.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p5">Aquillo saiu assim, porque não podia sair outra coisa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p6">O sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p7">Espregueira tem qualidades e merecimentos que o recomendam como administrador em um periodo normal e de pequenas exigencias.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p8">Mas o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p9">Espregueira não pode arcar com responsabilidades maiores, tentar resolver uma situação difficilima, como é a nossa situação financeira e economica de hoje, por meio d&#x27;um conjuncto de providencias ligadas, concatenadas, formando um plano geral, homogeneo, disciplinado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p10">O sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p11">Espregueira deixou-se, além de tudo, inquinar dos vicios da politica velha, cujas maniversias aliás conhecia sobejamente e com tanta razão censurára.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p12">Deveria ser a sua obra - em principio de reinado e em umas circumstancias excepcionaes como estas - obra de sinceridade e de verdade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p13">Succedeu assim?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p14">Não.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p15">O sr. ministro da fazenda sabe que em todo o mundo culto a condição fundamental de boas finanças é o equilibrio orçamental.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p16">Na Inglaterra, esse preceito é firmemente obedecido: nem conservadores, nem liberaes, nem radicaes pensam de outro modo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p17">O ministerio actual, apesar dos compromissos tomados quanto a reformas sociaes, não propoz nem recommendou providencias que pudessem ir além de um limite razoavel.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p18">E, no ultimo orçamento, o excesso das receitas é comtudo, computado em cinco milhões e meio de libras esterlinas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p19">A propria França, em cujo orçamento pesam sensivelmente as despezas da guerra e da marinha, o desequilibrio encontrado por mr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p20">Cailleux foi de 44 milhões de francos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p21">Pois o ministro da republica apresentou logo á camara o orçamento geral, com as providencias que, em seu parecer, deveriam produzir as receitas necessarias para o desapparecimen&lt;t&gt;o d&#x27;esse deficit!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p22">Na Allemanha, como se sabe, as finanças são rudemente experimentadas pela tendencia ultra-millitarista, que absorve, cada vez mais, a parte melhor dos rendimentos publicos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p23">Comtudo, o governo procura, á custa de canceiras e de sacrificios, manter o equilibrio orçamental.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p24">Em 30 annos, de 1878 a 1908, as despezas do imperio allemão quadruplicaram.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p25">O augmento médio foi de 70 milhões de marcos;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p26">e de 1902 a 1908 o augmento foi de 130 milhões de marcos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p27">No anno corrente as despezas orçamentaes vão a 330 milhões.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p28">Comtudo, graças ao progresso assombroso da vida economica do paiz, a Allemanha pode recorrer ao credito e ao imposto, porque o imposto não attingiu o extremo a que entre nós chegou.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p29">O contribuinte allemão esta ainda longe de figurar, quanto á capitação do imposto, ao lado dos seus irmãos da Inglaterra e da França.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p30">Não será preciso falar tambem na Italia onde o contribuinte soffre, é certo, o peso de uma tributação exaggerada, mas onde o desequilibrio do orçamento desappareceu tambem.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p31">Que se faz entre nós?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p32">Decerto que não faltam promessas de administração &lt;&gt; e até avarenta.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p33">Mas, desgraçadamente, ás promessas não correspondem os factos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p34">Seria preciso, antes de tudo, estabelecermos o culto da verdade na questão de contas do Estado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p35">Ora, o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p36">ministro da fazenda tem d&#x27;essa verdade uma noção parecida com aquella sombra d&#x27;uma &lt;&gt; tortu, de que falava o padre Bernardes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p37">Assim, tendo estabelecido fraudulentamente em 1:400 contos o éficit orçamental provavel do futuro anno economico, já quando a commissão o fez subir a 4:000, e toda a gente sabe, e a experiencia o proclama, que não irá a menos de cinco mil, ainda elle reincide no seu calculo primitivo!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p38">D&#x27;este modo, os seus esforços (?) hão de resultar forçosamente inanes e o objectivo, que deveria ser o equilibrio orçamental, não será attingido, ainda que se adoptassem integralmente as propostas que o ministro apresentou ás camaras.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p39">Na melhor das hypotheses, pois: as propostas de fazenda não são sufficientes para produzir o equilibrio orçamental.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p40">O trabalho do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p41">Espregueira é, portanto, um trabalho incompleto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p42">Vejamos se elle não será tambem um trabalho inferior.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p43">São de duas especies as propostas apresentadas: financeiras e economicas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p44">Vejamos as primeiras: seria ahi que o ministro iria buscar o rendimento immediato maior para fazer face aos compromissos da nação.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p45">O novo contracto a realisar com o Banco de Portugal é, segundo o ministro, a &lt;&gt; principal da receita nova.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p46">O resto &lt;&gt; do augmento natural d&#x27;algumas das receitas previstas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p47">Veremos isso, a seu tempo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p48">As bases do contracto proposto com o Banco de Portugal são tão monstruosas, que nos não parece que o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p49">Espregueira possa vir a ter o trabalho de as discutir nas camaras.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p50">A providencia não é, afinal, senão a inovação da que em 1905 trouxe á camara?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p51">o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p52">Espregueira, mas aggravada ainda com determinações pouco favoraveis aos interesses do Estado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p53">De claro &lt;&gt; ta isto: a creação de 121:382 titulos novos de 5% de juro e de 90$000 réis de valor nominal, destinados a amortisar a chamada divida do Estado, e mais 1/4% de commissão ao banco, se este der garantia especial a esses novos titulos!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p54">Isto merece esclarecimento e destrinça, que se fará.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p55">Vejamos outra das propostas que o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p56">Espregueira apresenta como candido e innocente resultado da sua meditação e estudo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p57">É, realmente, um mimo!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p58">Referimo-nos à conversão da divida interna.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p59">Os portadores de titulos não melhoram, quanto á situação actual, em que são onerados com 30% de desconto nos juros;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p60">mas o Estado, por esta proposta, perde cêrca de 800 contos de réis por anno.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p61">Não se dirá que por este modo se alcance o desejado equilibrio do orçamento.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p62">E, afora o resultado previsto da amoedação da prata, que é um expediente que nem pela originalidade se recomenda, que traz mais o sacco do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p63">Espregueira?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-07-05-O-Seculo-1.p64">Um projecto que melhore a fiscalisação da cobrança dos impostos, como se fez em França, e que deveria fazer entrar nos cofres publicos mais de 7:000 contos, que andam foragidos, com aprazimento e em parte com recommendação dos politicos?</p>
        </body>
    </text>
</TEI>