<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1908-06-15-O-Seculo-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1908-06-15, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1908-06-15, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="7" xml:lang="en">7 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="289" xml:lang="en">289 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1908-06-15">15-06-1908</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-06-15-O-Seculo-1.p1">Colhida pelo comboio Perto da ponte d&#x27;Asseca, uma rapariga é colhida pelo comboio, ficando em estado grave Santarem, 14 - C. - Pelas 9 horas da manhã foi pelo assentador do caminho de ferro Guilherme Costa participado no primeiro posto policial que na linha ferrea, ao kilometro 69, pouco acima da ponte de Asseca uma rapariga prostrada, sem sentidos, gravemente ferida na cabeça e n&#x27;uma perna, parecendo ter sido colhida por um comboio, nada podendo informar sobre a sua identidade, visto que ella não podia articular uma palavra.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-06-15-O-Seculo-1.p2">Pouco depois era egual communicação feita no segundo posto e participado que a desconhecida rapariga fôra conduzida n&#x27;um comboio para a estação d&#x27;esta cidade, sendo requisitada a comparencia de um policia, a fim de a acompanhar ao hospital, para onde effectivamente foi levada n&#x27;uma maca da Campanha Real e acompanhada pelo policia 53.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-06-15-O-Seculo-1.p3">Procedendo-se a investigações, apurou-se que a infeliz rapariga se chamava Maria Emilia, de 19 annos, criada de servir n&#x27;esta cidade, natural de Senhorim, concelho de Nellas, filha de Antonio Martins Ferreira, já fallecido, e de Anna de Jesus, residente em Alpiarça.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-06-15-O-Seculo-1.p4">Apresenta dois grandes ferimentos na região parietal direita, com fractura dos((SIC)) craneo, muitas ecchymoses no rosto, mão e corpo e um grande ferimento na tibia da perna esuqerda.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-06-15-O-Seculo-1.p5">Continua em estado comatoso e sem fala.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-06-15-O-Seculo-1.p6">Um empregado da via ferrea, de nome Balthazar dos Reis, disse ter visto a Maria Emilia cerca das 6 horas da manhã no sitio onde mais tarde foi encontrada já prostrada, sem sentidos, calculando que ella fosse arrastada pela machina a uns 12 metros de distancia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1908-06-15-O-Seculo-1.p7">Ha suspeitas de que a infeliz fôra ao encontro do comboio para se suicidar, mas nada se pode affirmar de positivo, visto ella nada poder dizer.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>