<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1808-07-14, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1808-07-14, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="10" xml:lang="en">10 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="334" xml:lang="en">334 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Lisboa</publisher>
                    <date when="1808-07-14">14-07-1808</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-2</biblScope>
                    <biblScope unit="supplement">2º Supplemento</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p1">14 de Julho Tudo o que se tem espalhado, nestes ultimos dias, a respeito de hum supposto desembarque de Inglezes, ou de emigrados Portuguezes da banda da Nazareth e nas costas visinhas de Alcobaça, he falso e forjado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p2">Naquella parte da praia sim apparecêraõ huns cem meninos-perdidos destinados a lançar alli algumas armas e munições, a fim de augmentar a desordem e alimentar a revolta: tal he o eterno modo de proceder dos Inglezes, que só subsistem pelas perturbações do continente, multiplicando neste as victimas, para se salvarem a si mesmos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p3">Promettem incessantemente soccorros a todos aquelles que querem ajudar os seus projectos e os seus furores;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p4">mas naõ lhes mandaõ, em troca de algumas espingardas e de hum pouco de ouro corruptor, senaõ a ruina e a morte!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p5">¿ Como he possivel, depois de tantos exemplos famosos da illusaõ das suas promessas e do desastre da sua alliança, que elles possaõ ainda achar gente insensata que se deixe por elles extraviar e conduzir ao degoladouro?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p6">¿ Como he possivel que aquelles dos Portuguezes que elles procuraõ seduzir e arrancar á doce fruiçaõ da paz e do socego, deixem de ver que seráõ por elles abandonados e trahidos, assim como o foraõ successivamente todas as nações que cahíraõ no absurdo de consentir em vender-lhes o seu sangue e a sua tranquillidade?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p7">Em quanto ao mais, seria para desejar que os desembarques, de que se tem fallado da banda da Nazareth e Peniche, se tivessem realizado;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p8">por quanto pela sabia previdencia do Illustrissimo e Excellentissimo Senhor General em Chefe, se achavaõ ahi reunidas forças mui respeitaveis, ficando promptas a marchar para todos os pontos que se podessem ver ameaçados, e a anniquilar todos aquelles que se tivessem apresentado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p9">Se os Inglezes quizerem abrir aos emigrados Portuguezes huma sepultura, assim como a abriraõ, ha varios annos, aos emigrados Francezes em Quiberon, o resultado será infallivelmente o mesmo;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-07-14-Gazeta-de-Lisboa-1.p10">e as familias deste paiz conheceráõ em fim a quem devem attribuir as suas desgraças e as suas lagrimas.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>