<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1808-01-08, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1808-01-08, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="12" xml:lang="en">12 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="324" xml:lang="en">324 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Lisboa</publisher>
                    <date when="1808-01-08">08-01-1808</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Alemanha</biblScope>
                    <biblScope unit="page">3-4</biblScope>
                    <biblScope unit="supplement">Supplemento</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p1">Hamburgo 2 de Dezembro</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p2">Passa agora por certo haverem todas as Potencias do Continente feito disposições relativas á situação actual das cousas entre a França e a Inglaterra.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p3">Por ora naõ se sabe quaes sejaõ os esforços que cada huma das ditas Potencias se propõe fazer pela parte que lhe toca em particular, para conseguir o fim geral.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p4">Por outro lado parece que a Grãa Bretanha quer arrostar a tormenta, e oppôr por mar meios de resistencia muito mais vigorosos que os que se empregaõ contra ella por terra.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p5">Assim toda a esperança de paz parece estar de novo desvanecida.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p6">As ultimas cartas de Koenigsberg fazem mençaõ de terem alli chegado varias familias Inglezas, vindas de Petersburgo e Riga.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p7">Naõ sabendo por onde deviaõ dirigir-se para voltar á sua patria, falsamente lhes deraõ esperanças de que poderiaõ achar em Koenigsberg occasiões de passar á Inglaterra, sendo que toda a communicaçaõ entre aquelle paiz e os Estados Prussianos fica agora prohibida com mais rigor que nunca.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p8">Teraõ pois as sobreditas familias Inglezas de esperar que se lhes offereça algum meio de passar á Suecia, aonde talvez lhes convirá naõ se demorarem muito, visto que naõ se póde affiançar que as relações amigaveis das Cortes de Stockholmo e Londres naõ sejaõ revezadas qualquer dia pelo estado hostil a que os Ministros Britanicos constrangêraõ a Dinamarca a recorrer contra a sua oppressaõ.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p9">Em quanto ao mais, o exemplo das referidas familias prova o quaõ difficil será daqui em diante haver communicaçaõ com as ilhas Britanicas, e deve dar grande cuidado aos Inglezes que se achaõ agora na parte continental da Europa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p10">As tropas Hespanholas, que se achavaõ acantonadas no territorio Hamburguez, e que consistiaõ em 3 regimentos de cavallaria, e hum de infantaria, atravessáraõ o Elba e se dirigiraõ para a parte septentrional d&#x27;Hanover.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p11">As que formaõ a guarniçaõ da nossa cidade, ainda estaõ aqui;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-01-08-Gazeta-de-Lisboa-1.p12">mas he de crer que naõ tardem em tomar o mesmo caminho.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>