<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1808-02-26, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1808-02-26, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="15" xml:lang="en">15 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="374" xml:lang="en">374 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Lisboa</publisher>
                    <date when="1808-02-26">26-02-1808</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Dinamarca</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                    <biblScope unit="supplement">Supplemento</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p1">Copenhague 19 de Janeiro</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p2">Na Ilha de França já no mez de Julho proximo passado se havia por inevitavel a guerra entre a Dinamarca e a Inglaterra, e conseguintemente se poz embargo em todos os navios Dinamarquezes que se achavaõ nos portos daquella ilha.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p3">He de esperar que esta providencia do Governo da dita ilha contribua para que escapem ás mãos do inimigo muitos navios da nossa Companhia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p4">Assegura-se que se vai a ensinar a cada hum dos nossos soldados o modo de fazer a primeira cura a huma ferida, pela grande utilidade que daqui se póde seguir no campo de batalha.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p5">Demais disso está formado o projecto de fazer com que os seminaristas e mestres de escola das aldêas aprendaõ os primeiros elementos de Cirurgia, a fim de poderem pollos em pratica, se preciso for.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p6">Tem-se excogitado os tres meios seguintes para que prosperem as nossas fabricas, e se cause ao mesmo tempo grande prejuizo ao commercio do inimigo: 1.º prohibir rigorosamente aa entrada e uso de todas as mercadorias Inglezas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p7">2.º introduzir hum trajo nacional;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p8">3.º formar grandes companhias de corsarios.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p9">Nunca deveráõ sahir dos nossos portos menos de 8 ou 9 corsarios para andarem a corso juntos, e ao primeiro tiro de canhaõ atacarem todos simultaneamente, e tomarem naõ só o navio da escolta, mas tambem todo o comboi((SIC)) que por elle for escoltado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p10">Este projecto póde executar-se facilmente, se os corsarios se acharem armados de 20 a 30 peças de artilheria, e se, aproveitando-se do seu número, atacarem o navio da escolta pela proa, popa e ambos os lados.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p11">As costas da Noruega e as paragens das Indias Occidentaes saõ os pontos mais favoraveis para o bom exito d&#x27;huma tal empreza.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p12">Desde 7 até 16 deste mez só pagáraõ os direitos do Sund em Helsingor sete embarcações.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p13">O inverno se torna mui rigoroso, de sorte que a navegaçaõ se acha já quasi de todo interrompida pelos gelos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p14">A cada momento se esperaõ despachos do Conde de Moltke, nosso Ministro junto da Corte de Stockholmo, os quaes provavelmente daráõ a conhecer a resoluçaõ definitiva daquella Corte.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-02-26-Gazeta-de-Lisboa-1.p15">A náo de linha Dinamarqueza o Christiano Friderico, havendo tornado a partir para a Noruega, chegou felizmente á sua destinaçaõ com varios navios de transporte.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>