<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-2" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1808-06-03, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1808-06-03, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="7" xml:lang="en">7 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="301" xml:lang="en">301 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Lisboa</publisher>
                    <date when="1808-06-03">03-06-1808</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">3-4</biblScope>
                    <biblScope unit="supplement">1º Supplemento</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-2.p1">3 de Junho Alguns viajantes, dignos de credito, e observadores taõ habeis como illuminados, que acabaõ de decorrer todo o Norte de Portugal, nos asseguraõ que por toda a parte acháraõ as estradas taõ seguras como se possa desejar: que, se ouviraõ fallar de roubos, taes como acontecem nos paizes os mais socegados, era taõ sómente no interior de alguns campos isolados, aonde naõ se póde estender sem grande difficuldade a acçaõ da autoridade pública.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-2.p2">Accrescentaõ que o melhor espirito dirige em geral os funccionarios públicos e o Clero: que por toda a parte viaõ o desprezo com que era olhado o antigo Governo, o qual só se deixava dirigir por Frades ou Lacaios;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-2.p3">ao mesmo tempo que se fazia bem digno do seu reparo o zelo com que os póvos procuraõ servir o novo Governo, de quem esperaõ hum melhor futuro;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-2.p4">e a affeiçaõ que professaõ á pessoa de Sua Excellencia o General em Chefe, a cuja firmeza e sabia moderaçaõ fazem todos huma justiça completa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-2.p5">Segundo os mesmos viajantes, ha agora em Portugal bem poucas povoações pequenas, onde naõ se encontrem Bibliothecas, com livros proprios para illustrar os espiritos, e homens que mostraõ havellos lido bem: neste sentido, podem as provincias disputar a primazia á capital.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-2.p6">Em quanto ao mais, he((SIC)) taõ bom quanto possivel seja o espirito público, a pezar das insinuações e imposturas clandestinas de alguns homens, que o Governo conhece, sobre quem vigia, e de quem poderá lançar maõ, quando menos o esperarem.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-2.p7">Hoje em dia Portugal parece ser hum paiz Francez, segundo o enthusiasmo e admiraçaõ que excita por toda a parte o augusto nome de S. M. o Imperador e Rei, e segundo a inteira confiança que todos os Portuguezes tem nas promessas que lhes tem feito e na bondade com que os trata.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>