<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1808-06-03, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1808-06-03, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="9" xml:lang="en">9 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="380" xml:lang="en">380 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Lisboa</publisher>
                    <date when="1808-06-03">03-06-1808</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">3</biblScope>
                    <biblScope unit="supplement">1º Supplemento</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1.p1">3 de Junho Ainda que a mania de passar á esquadra Ingleza naõ tente já quasi a ninguem em Portugal, naõ he talvez inutil fazer saber aos que todavia chegarem a pensar nisso, o regime que alli se lhes destina e que nos communica pessoa fide-digna.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1.p2">Os Inglezes se tem capacitado, sem que se saiba porque motivo, que se experimenta alguma penuria em Lisboa, aonde de todos os generos de comestiveis ha huma quantidade mais que sufficiente, e sem dúvida por isso he que trataõ taõ mesquinhamente os que vaõ ter com elles.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1.p3">Todo o alimento que lhes daõ consiste em huma chicara de chocolate, pela manhã, e em hum cópo de agua-ardente, á noite, com hum pedaço de paõ mais pequeno que o que a Misericordia fornece aos presos de Lisboa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1.p4">Bem longe depois de transportallos para o Brasil, como lho persuadiaõ ao principio, costumaõ deitar huns em Plymouth, e outros nas Ilhas dos Açores, onde os deixaõ sem recurso algum.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1.p5">He provavel que os destinem os Inglezes para povoar antes as suas proprias colonias que o novo reino do Brasil;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1.p6">e a supprir assim as difficuldades que o commercio da escravatura encontra diariamente.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1.p7">Cumpre accrescentar que logo que consta que alguem se deixou alliciar para ir á esquadra Ingleza, (o que hoje em dia he muito raro) o Senhor Conselheiro de Governo, Intendente Geral da Policia do Reino, tem ordem do Illustrissimo e Excellentissimo Senhor Duque de Abrantes, General em Chefe do Exercito, de mandar que se lhe ponha o sello nos seus bens, assim móveis como de raiz.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1.p8">A sorte que experimentáraõ os emigrados Francezes, successivamente illudidos pelas vãs promessas de todas as Cortes, e que em fim se veriaõ sem asilo no Universo, se o grande Monarca, que exercita hum imperio taõ generoso sobre a França e sobre a Europa, se naõ tivesse compadecido da sua situaçaõ, e lhes naõ tivesse nobremente perdoado: huma tal sorte he bem propria para deixar os homens sensatos e de razaõ dissuadidos daquellas emigrações politicas, que conduzem sempre aos ultimos termos do infortunio os miseraveis que a ellas se deixaõ arrastar.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1808-06-03-Gazeta-de-Lisboa-1.p9">A experiencia dos ultimos 15 annos tem demonstrado que era ainda mais ariscado que criminoso o abandonar assim a patria para correr apoz humas quimeras que nunca se realizaõ.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>