<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1930-05-24, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1930-05-24, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="32" xml:lang="en">32 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="582" xml:lang="en">582 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Diário de Notícias</publisher>
                    <date when="1930-05-24">24-05-1930</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Pedras soltas</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p1">AS TOURADAS E AS PESSOAS ILUSTRES</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p2">Cá estou outra vez com as cartas anónimas...</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p3">Desta vez, o anónimo epistolografo pretende dar-me uma lição de cortesia e de tolerancia, abstendo-se de injuriar ou de escarnecer o plumitivo, que - ao confessar-se, publicamente, admirador e partidario das corridas de touros, gravemente ofendeu os da parte contraria, apodando-os de &quot;empalhados&quot;.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p4">Este &quot;empalhados&quot; considera-o ele - que tem melindres de sensitiva - um insulto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p5">Vou esclarecer esta questão.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p6">Não respeito menos a opinião das pessoas que aborrecem as corridas de touros do que a dos devotos do football, que tenho para mim como infinitamente desinteressante.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p7">Evidentemente que eu não poderia gozar sozinho um espectaculo que, por sua natureza, requere ruido, animação, frenesi, tumulto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p8">Admitindo que houvesse uma empresa capaz de organizar corridas das quais eu fôsse unico espectador, os prodigios dos diestros, sem deixarem de me emocionar, acabariam - imaginariamente o conjecturo - por me encher de desolação.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p9">Totus, solus et unus ajoelha-se, põem-se as mãos, ora-se mas não se pode ver uma corrida de touros.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p10">O povolèu que dá palmas e grita nas bancadas, ao contrario do que as aparencias indicam, tambem colabora no espectaculo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p11">Nestas condições, reconheço que a satisfação da minha afición depende, irremediavelmente, da existencia duma multidão de aficionados.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p12">De resto, se ha espectaculo caro, é esse.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p13">Sem nenhum custo se compreende que, no dia em que os gulosos das corridas se reduzissem a uma escassa minoria, as corridas tornar-se-iam inexequìveis.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p14">Não cuide, porem, seja quem fôr, que o pavor desta hipotese medonha me impulsione a querer impôr aos refractarios a minha predilecção pelo espectaculo das arenas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p15">O gosto por ele cultiva-se, educa-se, afina-se, mas de nenhum modo pode impôr-se.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p16">Gosta de ver touros, por via de regra, quem desde a infancia se habituou a vê-los e, na observação frequente do espectaculo, gradualmente foi discernindo as subtilezas e os segredos da velha arte, bem peninsular, de lidar reses bravas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p17">Em mim, a afición, alem de se explicar por este facto, explica-se tambem, por uma questão de atavismo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p18">Não sei de nenhum toureiro na minha ascendencia: mas não desconheço que nas minhas veias arde bastante sangue andaluz.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p19">Espero que a respeitavel Sociedade 1º de Dezembro me não excomungue por isso.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p20">&lt;&gt; Diz-me o epistológrafo que pessoas ilustres têm impugnado, e neste momento impugnam, a corrida de touros.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p21">As pessoas ilustres emprestam, sem duvida, um nobre realce ás opiniões a que facultam o seu assentimento.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p22">Uma ideia professada por uma pessoa ilustre é uma ideia que adquire uma consideravel respeitabilidade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p23">Por isso mesmo, na Capital, ao descrever uma agremiação republicana dos bons tempos pre-historicos, o delicioso humorismo de Eça de Queirós se não esqueceu de salientar o comovido jubilo provocado pela adesão á causa dum comerciante estabelecido na rua dos Fanqueiros.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p24">O partido tinha flama, indignação, idealismo, uma severa exigencia de moralidade na publica governação.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p25">Faltava-lhe, porem, gente com credito na praça.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p26">Esse comerciante dava-lho.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p27">Mas eu pregunto((SIC)): Pode, porem, concluir-se disto que uma opinião que não tenha por si pessoas ilustres deixa, por isso, de ser respeitavel?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p28">Se não é o facto de Ramalho Ortigão e Fialho de Almeida terem gostado das corridas de touros que determina a minha afición, tambem não são os taurofobos ilustres que me fazem envergonhar duma predilecção imposta pela minha maneira de ser emotiva.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p29">Foi Herculano contra as corridas de touros.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p30">Tambem Vitor Hugo o foi.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p31">Tenho pena, mas não choro.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-05-24-Diário-de-Notícias-1.p32">Anatole France detestava o cinematógrafo e, todavia, em todo o mundo, as multidões correm para os cinemas.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>