<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1930-02-02, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1930-02-02, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="18" xml:lang="en">18 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="424" xml:lang="en">424 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Diário de Notícias</publisher>
                    <date when="1930-02-02">02-02-1930</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">4</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p1">EXERCITO E MARINHA</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p2">No proximo dia 4 do corrente, pelas 10,30, realiza-se no EME.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p3">a prova de gabinete de aptidão para o posto de general do coronel de Infantaria sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p4">Antonio Baptista Justo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p5">Vão ser colocados na Reserva os srs.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p6">Francisco Lopes de Carvalho, capitão de fragata, engenheiro maquinista;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p7">e José Carlos Figueira e Manuel Barbosa, 1.os tenentes auxiliares de manobra.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p8">- O sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p9">ministro da Marinha, tendo em vista o estado mais que precario a que chegaram as unidades da nossa marinha de guerra, encarregou o Estado Maior Naval de elaborar um programa minimo para aquisição de material naval.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p10">O sr. comandante Magalhães Correia está trabalhando no sentido de obter os fundos, necessarios para adquirir alguns navios.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p11">Tambem encarregou aquele organismo de escolher o tipo de uma ou duas canhoeiras para substituir a canhoeira «Patria», em Macau, em consequencia daquele navio ter de ser abatido ao efectivo da marinha, visto o seu estado não permitir novos e dispendiosos fabricos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p12">- Largou do Funchal para Porto Santo, onde chegou sem novidade, o cruzador «Vasco da Gama», e seguiu de Mahé para Macau o cruzador «Adamastor».</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p13">Chegou a Macau, vinda de Hong-Kong, a canhoeira «Patria».</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p14">- Está em distribuição o novo plano hidrografico da barra e porto de Setubal, decimo sexto da serie de cartas e planos publicados pela Missão Hidrografica da Costa de Portugal, depois da sua ultima reorganização em 1924.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p15">Brevemente serão tambem distribuidas as cartas hidrograficas e litologicas submarinas nºs 5 e 5-A (entre os cabos Raso e Sines), ficando assim concluida a publicação de uma carta hidrografica, portuguesa de toda a costa de Portugal, cuja falta tanto se fazia sentir devido á reconhecida e natural deficiencia das cartas inglesas, geralmente usadas pela navegação.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p16">A Missão Hidrografica da Costa de Portugal terminou em Novembro ultimo um novo levantamento da barra e porto de Lisboa cujo plano vai ser gravado, procedendo-se actualmente ao levantamento do trecho do rio Tejo, compreendido entre Belem e Poço do Bispo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p17">- As praças licenciadas do Regimento de Artelharia de Costa nº1, das classes de 1925, 1926 e 1927, tem a pagamento nas Repartições de Finanças, da área das respectivas residencias, as multas impostas por falta á revista de inspecção no ano findo - Os mancebos inspeccionados no ano de 1929 e que foram isentos do serviço militar devem apresentar-se nos Distritos de Recrutamento e Reserva até 28 do corrente mês, para efectuarem o pagamento da taxa militar e receberem as respectivas ressalvas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-02-02-Diario-de-Noticias-2.p18">A taxa militar que não fôr paga até ao dia indicado é elevada ao dobro.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>