<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1930-08-11, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1930-08-11, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="16" xml:lang="en">16 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="368" xml:lang="en">368 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1930-08-11">11-08-1930</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p1">VIDAS NEGRAS Uma mulher e o seu amante maltratavam uma rapariga de 16 anos, filha da primeira QUELUZ, 10.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p2">- Ha alguns anos, uma mulher chamada Maria do Rosario, que hoje conta 45 anos, abandonou o marido, que morreu ha três meses, levando consigo uma filha, Maria Ilda Loureiro, actualmente de 16 anos, e passando a viver com Antonio de Sousa Moreira, de 33.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p3">Residiam todos, ha muito tempo, no patio Costa, n.º4, com mais uma criança de 11 anos, filha da Maria do Rosario e do amante.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p4">A vida da Maria Ilda era ultimamente um inferno.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p5">Segundo nos informam, a mãe da rapariga, receosa de que o Moreira a abandonasse, concebeu o infame projecto de se fazer substituir pela filha, que, ao que parece, se encontra tuberculosa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p6">Como ela não acedia aos desejos da mãe e do amante desta, começaram ambos a maltratá-la, a ponto da infeliz não poucas vezes se ter visto obrigada a fugir para casa dos vizinhos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p7">Outras scenas escandalosas se davam, as quais não relatamos por isso nos ser vedado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p8">Os factos vergonhosos, que se repetiam, indignavam toda a gente, até que o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p9">Manuel Branco, residente na avenida Miguel Bombarda, apresentou queixa na Policia de Lisboa, que a fez transitar para Sintra.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p10">Foram dadas como testemunhas as sras D. Isabel Moita, D. Eunice Carvalho, D. Alice Abreu Pinheiro Felipe, D. Maria da Conceição e D. Luisa Carvalho, bem como os srs.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p11">José Placido, Francisco de Araujo e o guarda de policia Alves, do posto de Belas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p12">Á excepção da srª D. Isabel Moita, que já foi ouvida, as restantes testemunhas foram intimidads a comparecer em Sintra, a fim de prestarem declarações.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p13">Independentemente desta queixa, tambem ás autoridades competentes foi entregue um abaixo assinado, firmado por 14 pessoas de toda a respeitabilidade, no qual se expõem as torturas a que a infeliz Ilda se encontrava exposta.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p14">Logo que estes documentos foram entregues ao sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p15">administrador do concelho de Sintra, foram os arguidos intimados a comparecer na administração do concelho, tendo, depois de interrogados, recolhido á cadeia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1930-08-11-O-Século-5.p16">Por motivos que a Policia facilmente desvendará, a rapariga nega, agora, as torturas de que amargamente se queixava, chegando a insurgir-se contra as pessoas que a acarinhavam.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>