<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1864-12-29, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1864-12-29, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="13" xml:lang="en">13 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="346" xml:lang="en">346 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Diário de Notícias</publisher>
                    <date when="1864-12-29">29-12-1864</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p1">Ao Publico</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p2">A publicação que hoje emprehendemos, convencidos da sua necessidade e utilidade, visa a um unico fim: - interessar a todas as classes, ser accessivel a todas as bolsas, e comprehensivel a todas as intelligencias.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p3">&#x27;O DIARIO DE NOTICIAS - o seu titulo o está dizendo - será uma compilação cuidadosa de todas as noticias do dia, de todos os paizes, e de todas as especialidades, um noticiario universal.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p4">Em estylo facil, e com a maior concisão informará o leitor de todas as occorrencias interessantes, assim de Portugal como das demais nações, reproduzindo á ultima hora todas as novidades politicas, scientificas, artisticas, litterarias, commerciaes, industriaes, agricolas, criminaes e estatisticas, etc.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p5">Eliminando o artigo de fundo, não discute politica, nem sustenta polemica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p6">Registra com a possivel verdade todos os acontecimentos, deixando ao leitor, quaesquer que sejam os seus principios e opiniões, o commental-os a seu sabor.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p7">Escripto em linguagem decente e urbana, as suas columnas são absolutamente vedadas á exposição dos actos da vida particular dos cidadãos, ás injurias, ás allusões deshonestas e reconvenções insidiosas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p8">É pois um jornal de todos e para todos - para pobres e ricos de ambos os sexos e de todas as condições, classes e partidos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p9">&#x27;Todos os paizes illustrados possuem publicações d&#x27;este genero, e nomeadamente a Inglaterra, a França, a Belgica, e ainda a nossa visinha Hespanha, publicações que teem attrahido consideravel numero de sympathias, leitores e subscriptores.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p10">A idéa não é pois original nossa, senão imitada ou traduzida, como melhor quizerem, para preencher uma notavel lacuna do nosso jornalismo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p11">E os meios de publicação que a empreza do DIARIO DE NOTICIAS adopta, embora pareçam singulares, são tambem uma copia fiel do que se usa n&#x27;esses paizes onde se comprehendem e exploram todos os meios de publicidade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p12">O programma do DIARIO DE NOTICIAS está posto em acção no seu primeiro numero.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1864-12-29-Diário-de-Notícias-1.p13">A empreza não faz senão uma promessa, e é, que buscará corresponder á confiança publica, e ser grata ao favor com que espera ver acolhida a sua idéa, operando gradualmente todos os melhoramentos que a experiencia lhe fôr aconselhando.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>