<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1823-01-04-Gazeta-de-Portugal-4" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1823-01-04, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1823-01-04, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="8" xml:lang="en">8 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="505" xml:lang="en">505 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Portugal</publisher>
                    <date when="1823-01-04">04-01-1823</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1823-01-04-Gazeta-de-Portugal-4.p1">LISBOA 4 DE JANEIRO.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1823-01-04-Gazeta-de-Portugal-4.p2">AS CORTES JUNTARAM-SE TAMBEM PARA TRATAR DA RESPONSABILIDADE DOS MINISTROS</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1823-01-04-Gazeta-de-Portugal-4.p3">Quando eu olho para as reclamações do Ministro das Justiças, no seu sempre celebre, e sempre esmiuçavel Relatorio, que ha de ser levado arrochado a esta Gazeta até onde quer que ela chegar, quando examino o outro Relatorio do Ministro dos Negocios Estrangeiros, mais digno, mais politico, mais decente, e menos insultante para um Povo regenerado, mas nem por iso((SIC)) mostrando menos a nosa fraqueza, e pequenez como Nação izolada, que carece de contemporizar com outras Nações mais poderozas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1823-01-04-Gazeta-de-Portugal-4.p4">quando eu observo que nós poderiamos emparelhar com qualquer Povo do Mundo, em forças e riqueza, uma vez que operasem de acordo todas as partes integrantes da monarquia, que de mui boa vontade proclamaram a Constituição que se fizese em Portugal, e que espontaneamente, e a um grito, correram a apertar os laços de fraternidade com que contavam fazer uma só familia, com um só interese, com um só objéto - a felicidade e saude de todos -;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1823-01-04-Gazeta-de-Portugal-4.p5">quando eu considero tudo isto, e vejo a par das exigencias do novo celebre Carvalho, e da expozição do esconso Pinheiro, o rumo que vão tomando os negocios do Ultramar, e mui particularmente os do Brazil que parece influirem no resto;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1823-01-04-Gazeta-de-Portugal-4.p6">e noto de mais a mais que semelhante andamento é devido pela maior parte ás meias medidas, ás contemplações, á não-energia, ou adormecimento, e desleixo com que se tem tratado o mais importante objéto que depois da regeneração devese ocupar todos os cuidados d&#x27;um Governo iluminado, providente, e bem-merecedor da confiança da Nação, eu não poso senão resentir-me da mal-fadada apatia, ou da criminoza politica, com que se tem deixado ir estas coizas como se lá diz pela agua abaixo, ou fazer-lhes de propozito tomar esta face para fins que me não é dado descortinar, e que me fazem perder a razão n&#x27;um labirinto de conjécturas, sem por ventura me poder fixar em uma qualquer.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1823-01-04-Gazeta-de-Portugal-4.p7">Deixando a questão pelo lado do desleixamento, que tantas vezes tem sido notado em todos os jornaes desta Capital, encaremo-la como podermos pelo lado da politica, e discorramos na ipoteze de que os acontecimentos do Brazil teem sido fomentados, ajudados, ou tolerados com vistas de deixar ao inclito Pedro fazer das suas pedrices, e reunir em imperio, que tenha a cabeça no Rio de Janeiro, as 19 provincias, ou sómente as provincias do Sul, para que as do Norte façam parte d&#x27;outro corpo que hade ter então a cabeça em Lisboa;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1823-01-04-Gazeta-de-Portugal-4.p8">ou tambem acrescentar ás 19 provincias Brazilicas, com a mesma cabeça no Rio de Janeiro, Portugal e Algarves e Açôres e as outras partes componentes do reino-Unido na Asia e Africa, como entrou nos miolos de varios senhores Deputados que Deus ou o diabo de lá nos mandou, para expenderem estas doutrinas constitucionaes, juradas lá pelos seus constituintes, que se deixam estender, encolher, excitar, ou dormir ao toque da varinha do condão do nunca asaz louvado membro da familia dos Tibíricis e Tibiriçás, Jozé Bonifacio de Andrade!</p>
        </body>
    </text>
</TEI>