<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-AT_1917-12-28" xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Österreichisches historisches Zeitungskorpus PressMint-AT, "Wiener Abendpost", 28.12.1917 [PressMint SAMPLE]</title>
            <title xml:lang="en">Austrian historical newspaper corpus PressMint-AT, "Wiener Abendpost", 12/28/1917 [PressMint SAMPLE]</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--this happens automatically (for English) -->
            <measure unit="paragraphs" quantity="1" xml:lang="en">1 paragraphs</measure>
            <measure unit="words" quantity="4612" xml:lang="en">4,612 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="de">CLARIN Forschungsinfrastruktur</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <availability status="free"><!--this was copied, needs to be checked-->
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="de">Dieses Werk ist lizenziert unter der <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title level="j">Wiener Abendpost</title>
               <publisher>Name</publisher>
               <date when="1917-12-28">28.12.1917</date>
               <biblScope unit="volume">placeholder volume</biblScope>
               <biblScope unit="issue">placeholder issue</biblScope>
               <idno type="URN">placeholder URN</idno>
               <idno type="URI" subtype="URL">placeholder URI</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><!--Possible changes are documented here-->
         <change when="2026-04-20">
            <name>Jona Hassenbach</name>: Made sample.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="de">
        <body>
            <p xml:id="PressMint-AT_1917-12-28.1">
                Wiener Abendpost. 1917. — Nr. 296. Beilage zur Wiener Zeitung. Freitag, 28. Dezember. Pränumerations=Preise: Ganzj. 8 Kronen, halbj. 4 Kronen, viertelj. 2 Kronen, monatl. 80 Heller. Die Zustellungsgebühr beträgt monatlich 40 Heller. — Mit Postversendung Ganzj. 12 Kronen, halbj. 6 Kronen, viertelj. 3 Kronen, monatl. 1 Krone 20 Heller. Einzelne Nummern 4 Heller. Redaktion: I., Bäckerstraße 13 (Telephon Nr. 13.464 und 18.528); Verwaltung: I., Bäckerstraße 13 (Telephon Nr. 22.543); Druckerei: I., Bäckerstraße 20 (Telephon Nr. 14.824). Einzelne Nummern 4 Heller. Die Friedensverhandlungen mit Rußland. Wien, 28. Dezember. Das k. k. Telegraphen=Korrespondenz=Bureau meldet aus Brest=Litowsk vom 27. d. M.: Die Beratungen der Delegationen der Verbündeten mit den Vertretern Rußlands über die Spezialfragen wurden auch im Laufe des heutigen Tages fortgesetzt. Diese Beratungen sind inzwischen so weit gefördert worden, daß eine kurze Unterbrechung der Verhandlungen in Aussicht genommen werden muß, um den Delegationen, von denen einzelne mit ihren heimischen Behörden Fühlung zu nehmen haben, hiezu Gelegenheit zu bieten. Kopenhagen, 27. Dezember. „Socialdemokraten“ gibt eine Unterredung wieder, die der Stockholmer Vertreter dieses Blattes mit dem schwedischen sozialistischen Reichstagsabgeordneten Höglund gehabt hat, der gestern von seiner Reise nach St. Petersburg zurückgekehrt ist. Höglund hatte vor der Abreise mit Lenin eine Unterredung über die Friedensaussichten. Lenin sagte hiebei, er sehe den allgemeinen Frieden als nahe bevorstehend an. Die Völker seien kriegsmüde. Es sei naiv, an den Sieg der Entente zu glauben, selbst wenn sich der Krieg noch ein Jahr hinziehen sollte. Jetzt sei der psychologische Augenblick für den allgemeinen Frieden gekommen. Werde er jetzt nicht abgeschlossen, werde dies desto schlimmere Folgen für die Regierungen haben. Genf, 27. Dezember. Die von Clémenceau und Pichon beeinflußten französischen Blätter legen die Friedensgrundsätze der Mittelmächte als eitel Schaumschlägerei aus. Die Absicht sei offenkundig, durch scheinbares Eingehen auf einige der kosmopolitischen Leitsätze der Maximalisten den Waffenstillstand zu verlängern und daraus den größtmöglichen militärischen und wirtschaftlichen Nutzen zu ziehen. Die linksstehenden französischen Blätter verhalten sich zuwartend. Der Krieg. (Meldungen des k. k. Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus.) Bericht des k. und k. Generalstabes. Wien, 28. Dezember. Amtlich wird verlautbart: „28. Dezember 1917. Östlicher Kriegsschauplatz. Waffenstillstand. Italienischer Kriegsschauplatz. Westlich des Mt. Asolone und östlich des Mt. Solarolo wurden feindliche Vorstöße abgewiesen. Der Chef des Generalstabes.“ Bericht des deutschen Generalstabes. Berlin, 28. Dezember. Das Wolffsche Bureau meldet: „Großes Hauptquartier, den 28. Dezember 1917. Westlicher Kriegsschauplatz. An einzelnen Stellen der Front lebte am Tage die Gefechtstätigkeit vorübergehend auf. Auf dem östlichen Maasufer war sie auch während der Nacht lebhaft. Östlich von Lunéville brachten Erkundungsabteilungen eine Anzahl Gefangener aus den französischen Gräben ein. Östlicher Kriegsschauplatz. Nichts Neues. Mazedonische Front. Zwischen Ochrida= und Prespasee, im Cernabogen und auf dem östlichen Wardarufer zeitweilig erhöhte Artillerietätigkeit. Italienische Front. Tagsüber war das Feuer auf der Hochfläche von Asiago und am Tombarücken gesteigert. Der Erste Generalquartiermeister: Ludendorff.“ Ereignisse zur See. Die Besatzung des „Seeadlers“. London, 27. Dezember. Das Reutersche Bureau meldet aus Wellington: v. Luckner und zehn andere Deutsche, die zur Besatzung des „Seeadler“ gehört hatten und Anfang Oktober in einer bewaffneten Barkasse gefangengenommen worden waren, sind am 13. d. M. in einer Barkasse aus dem Ort in Neuseeland, wo sie interniert waren, geflüchtet. Drei Tage später bemächtigten sie sich einer Prahm und machten die Besatzung zu Gefangenen. Die Deutschen wurden einige Tage nachher bei ihrer Ankunft in Fernside wieder gefangengenommen. Der Unterseebootkrieg. Berlin, 28. Dezember. Das Wolffsche Bureau meldet: Auf dem nördlichen Kriegsschauplatze wurden durch unsere U=Boote neuerdings 18.000 Bruttoregistertonnen versenkt. Unter den versenkten Schiffen befanden sich ein großer Dampfer von mindestens 6000 Bruttoregistertonnen, ferner ein neuer englischer Dampfer, anscheinend vom Einheitstyp, der aus einem durch fünf amerikanische Zerstörer und mehrere Bewacher stark gesicherten Geleitzuge herausgeschossen wurde, sowie der französische Segler „Notre Dame de Rostrenen.“ Der Chef des Admiralstabes der Marine.“ Lugano, 27. Dezember. Der Agenzia Americana zufolge ist in der Nähe der brasilianischen Küste ein feindliches Unterseeboot gesichtet worden. Feuilleton. Rund um Alt=Wien. (Ein kommunaler Gedenktag.) Der Christtag des Jahres 1857 brachte den Wienern ein schönes Weihnachtsgeschenk. An diesem Tag erschien in der „Wiener Zeitung“ das Handschreiben Kaiser Franz Josephs I. an den Minister des Innern Dr. Freiherrn von Bach, das die denkwürdigen Worte enthielt: „Es ist Mein Wille, daß die Erweiterung der Inneren Stadt mit Rücksicht auf eine entsprechende Verbindung derselben mit den Vorstädten ehemöglichst in Angriff genommen und hiebei auch auf die Regulierung und Verschönerung Meiner Residenz= und Reichshauptstadt Bedacht genommen werde. Zu diesem Ende bewillige Ich die Auflassung der Umwallung und Fortifikation der Inneren Stadt sowie die der Gräben um dieselbe.“ Dem Wunsche des Monarchen entsprechend, möglichst rasch die größten Verkehrshindernisse zu beseitigen, begann lange vor Feststellung des Planes der Abbruch der Basteien und die Ausfüllung des Stadtgrabens. Am 29. März 1858 wurden an der Rotenturmbastei die ersten Ziegel ausgebrochen. Eine große Menschenmenge hatte sich versammelt, die einen in gehobener Stimmung über die Erfüllung lang genährter Wünsche und Hoffnungen, die anderen mit Gefühlen der Wehmut, daß die Stadt ihres historischen Charakters, des Schmuckes der Promenaden auf den Basteien und auf den Glacis beraubt werde. Besonders die alten Wiener waren mit dem Falle der Basteien nicht einverstanden, denn für sie hatte der alte Mauergürtel, der wie eine Galerie die Stadt umgab, viel Anheimelndes. Von hier aus boten die grünen Glacis, die mächtigen Häuser und Kirchen, die herrlichen Berge ein reizend schönes Bild. Man erging sich auf den Bastionen, betrachtete von dort aus die Praterfahrten und den Eisstoß, versammelte sich im „Paradeisgartl“, und unten auf dem „Wasserglacis“ tummelte sich ein munteres Völklein, dort war ein Kaffeehaus und eine Wasserheilanstalt geschaffen worden, die die Wiener Witzbolde auch „Gas“=Anstalt nannten, weil man hier für einen alten Kreuzer ein Glas „kuhwarme“ Ziegenmilch bekam. Wie idyllisch war doch die „Schlapfenpromenade“ auf der Josefstädter Seite des Exerzierplatzes mit den Konzerten beim „Apfel“, das „Schlittenbergel“ bei der Casa piccola, welche Sensation, wenn im „Verbrennhäusel“, in der Nähe des Wasserglacis, alte Banknoten in Flammen aufgingen. Der Zutritt auf die Basteien und in den Graben war nicht immer gestattet. Die Räume waren vormals ganz abgeschlossen und durften von niemand betreten werden. Es gab auch Perioden, in denen der Graben anderen Zwecken als rein militärischen dienen mußte. Die älteste Verwendung des Grabens war die als Wiese. Die Aufschreibungen über den Grasertrag reichen bis zum Jahre 1452. In diesem Jahre wurde für den jungen Herrscher Ladislaus Posthumus ein Tiergarten angelegt, in dem frische, fröhliche Jagden abgehalten wurden. Die Auslagen für die Herstellung und Erhaltung des Tiergartens mußte die Stadt tragen. Dafür war das erlegte Wild auch Eigentum der Gemeinde, die damit sehr oft Geschenke an fremde Gäste machte. So wurden 1547 den Herzogen Ludwig, Hans und Otto von Bayern vier Hirsche, die im Stadtgraben erlegt worden, verehrt. Die Weidmannsherrlichkeit dauerte aber nur zehn Jahre, dann wurde das Wild abgeschossen und herausgezogen. Die Vorschreibung in den Stadtbüchern erzählt davon: „Am Sonntag nach Gallus für das Wildpret aus dem Graben zu ziehen, zum Lohn: 42 Denar. Dem Fuhrmann, der das Wild geführt hat: 28 Denar. Für den Bürgermeister ein Wildpret einsalzen, Faßl und Salz: 43 Denar.“ Dann erfolgte wieder die Umwandlung in ein Fischwasser, aus dem sich die inneren Stadträte zur Fastenzeit die Fische holen ließen. Sie bezahlten dafür, wie wir aus einer Aufschreibung erfahren, „den Fischern 11 Schillinge und dem Knechte, der die Fische heimgetragen, 6 Denar.“ Aber auch Einnahmen für verkaufte Fische sind verzeichnet sowie Auslagen für Fischbrut. Auch durch die Donauüberschwemmungen kamen Fische herein, besonders bei dem Biberturm, wo der Stadtgraben offen war. Und zwar nicht nur Fische, sondern auch andere Wassertiere. Dem Biberturm zunächst lag ja der Krötenturm, der seinen Namen davon erhalten haben soll, daß sich an seinem Fuße eine große Anzahl dieser Tiere aufhielt und die Gegend bald in bösen Verruf brachte. Trotzdem 
            </p>
            <p xml:id="PressMint-AT_1917-12-28.2">
                Wiener Abendpost Nr. 296. 2 Freitag, den 28. Dezember 1917. Das czechisch=slovakische Heer. Lugano, 27. Dezember. Der Pariser czechische Nationalrat hat durch den Generalsekretär Dr. Eduard &lt;...&gt; an das Präsidium der italienischen Deputiertenkammer ein Danktelegram für die Grußworte an das czechischslovakische Heer in Frankreich gesandt. Das Telegramm spricht vom Triumph über den gemeinsamen Feind. Meldungen des Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus. Deutsches Reich. Eine Äußerung des Feldmarschalls von Mackensen. Berlin, 28. Dezember. Generalfeldmarschall von Mackensen sagte in einem Dankschreiben an den Bürgermeister einer Stadt, die ihm das Ehrenbürgerrecht verliehen hat: Hoffentlich kehrt die friedliche Zeit bald wieder. Wie die Sonne scheint auch der Weltfriede von Osten kommen zu wollen. Der deutsche Soldat wird ihn siegreich erkämpfen, voll Zuversicht. Bulgarien. Gedenkfeier. Sofia, 27. Dezember. (Meldung der Bulgarischen Telegraphen=Agentur.) In den ersten Dezembertagen hat die Bevölkerung der mazedonischen Städte Resna, Ochrida und Struga durch rührende Kundgebungen den zweiten Jahrestag ihrer Befreiung vom serbischen Joche gefeiert. Für die im Kampf um die Freiheit Mazedoniens gefallenen Helden wurden Trauergottesdienste abgehalten. Türkei. Freier Devisenverkehr mit Deutschland. Konstantinopel, 27. Dezember. Das Finanzministerium teilt mit, daß der Devisenverkehr mit Deutschland vom 1. Jänner an wieder frei wird. Tod Schemseddin Paschas. Konstantinopel, 27. Dezember. Der Naib=us=Sultan (Vertreter des Sultans in Tripolitanien) Schemseddin Pascha ist hier gestorben. Rußland. Ein Stimmungsbericht. Kopenhagen, 27. Dezember. „Socialdemokraten“ gibt eine Unterredung wieder, die der Stockholmer Vertreter dieses Blattes mit dem schwedischen sozialistischen Reichstagsabgeordneten Hoeglund gehabt hat, der gestern von seiner Reise nach St. Petersburg zurückgekehrt ist. Hoeglund sagte, daß die Nachrichten der Entente über Unruhen in St. Petersburg vollkommen aus der Luft gegriffen seien. Ebenso falsch seien die Behauptungen, daß die Regierungsmitglieder mit diktatorischer Gewalt aufträten. Die Volkskommissäre seien dem Exekutivkomitee verantwortlich und jeder Minister habe ein Kollegium zur Seite, das bei allen Entscheidungen mitbestimmend sei. Die Grundlage für die Macht der Bolschewiki=Regierung bilden zwei Millionen Soldaten sowie fast die gesamte organisiere Arbeiterschaft. Die gemäßigten sozialistischen Parteien verfügen nur über eine geringe Anzahl Stimmen. Über die Ernährungsverhältnisse sagte Höglund, daß natürlich in den Restaurants alles sehr teuer, aber eigentlich nicht teurer sei als in Stockholm. Die Versorgung mit Lebensmitteln sei bedeutend besser geworden, seit die Bolschewiki zur Macht gelangt sind. Bedeutende Lebensmittelvorräte, die geheimgehalten worden waren, würden entdeckt und verteilt. Der Eisenbahnerkongreß für Lenin. St. Petersburg, 27. Dezember (Meldung der St. Petersburger Telegraphen=Agentur.) Der Kongreß der Eisenbahner, der mit der Aufgabe betraut ist, die ganze Eisenbahnfrage zu regeln, hat Lenin zu seinem Ehrenvertreter gewählt. Der Bürgerkrieg. Grosnyj, 27. Dezember. (Meldung der St. Petersburger Telegraphen=Agentur.) Die Bewegung der Truppen des Rates der Volkskommissäre gegen Rostow von der kaukasischen Front her wächst fortgesetzt. Täglich kommen mehrere Züge mit Soldaten durch Grosnyj. Kosaken versuchten im Bahnhof Mineralnija Wody die Durchfahrt der nach Rostow bestimmten Truppen aufzuhalten. Der Versuch ist mißglückt. Demoralisation der Kosaken. St. Petersburg, 27. Dezember. (Meldung der St. Petersburger Telegraphen=Agentur.) Die Kosaken befinden sich in einem Zustande der Demoralisation. Die Fronttruppen weigern sich, gegen die Regierungstruppen zu ziehen. Eine bei Alexandrowsk stehende Division hat die Waffen niedergelegt. Ihr Beispiel ist von anderen Regimentern befolgt worden. fanden sich auch Leute, die gleich nebenan im „Sauwinkel“ (heute: Auwinkel) wohnten. Die malerischen Basteihäuschen mit den kleinen Vorgärten daselbst waren gar nicht übel. Der erste schöne Frühlingstag lockte die Wiener vor die Tore der Stadt, wo ihnen der weite Wiesenplan der Glacis einen leichten Naturgenuß gestattete. War das Jahr dem Graswuchs günstig, so fanden sich bald fleißige Mäher ein, und die Spaziergänger atmeten den Duft des frisch gemähten Grases. Auf den Basteien entwickelle sich zwischen elf und zwei Uhr ein Korso, ähnlich dem heutigen Ringstraßenbummel zwischen Stuben= und Kärntnerring. Hier flanierte der Müßiggänger um 12 Uhr nach dem Frühstück, die Noblesse um ein Uhr vor Tisch und der Bürger und Kaufmann um zwei Uhr nach dem Essen. Von historischer Bedeutung war besonders die Löwel= oder Löbelbastei (so benannt nach dem „StadtGuardi=Obristen“ Löbel Freiherrn von Greinburg, der im 17. Jahrhundert in dieser Gegend ein Haus besaß), wo sich 1683 die Wiener während der Belagerung durch ihren Heldenmut so ausgezeichnet haben, daß sie Kara Mustapha den „Zauberhaufen“ nannte. Aber auch der „Judenturm“ war einst ein wichtiges Verteidigungsobjekt, von dem aus die „große Notschlange“, der „Greif“ genannt, und zwei andere Geschütze: „die Singerinnen“, den Feinden viel Schaden zufügten. Das älteste der zwölf Stadttore war das „Neutor“, das schon im Jahre 1851 abgebrochen wurde. Der über dem Tor gegen die Stadt quer liegende Stein — er hatte ein Gewicht von 164 Zentner 51 Pfund — galt für den größten Stein innerhalb der Mauern Wiens. In der Nähe des Neutors befanden sich auch das Schanzel= und Fischertor, alle drei nächst der Donau. Eine Erinnerung an das Fischertor bewahrt das Haus Fischerstiege Nr. 3. Eine verwitterte Tafel trägt die Inschrift: „Vor diesem Hause stand bis zum Ende des 18. Jahrhunderts das Tor an der Fischerstiege, ein Teil der Umwallung zur Zeit der Babenberger.“ Die Chronisten erzählen, daß die Schiffer schon im 8. Jahrhundert „Salz am hiesigen Ufer“ ausgeladen haben und mit ihrer Ware über die Fischerstiege in die Stadt gegangen sind. Außer den genannten drei Toren gab es noch: das Burg=, Kärntner, Seilerstätter, Karolinen=, Stuben=, Rotenturm=, Schotten=, Franzens= und Josefstädter Tor, die alle eine wichtige Rolle spielten. Ein Wiener Schriftsteller konnte noch in den Dreißigerjahren ernsthaft verkünden, das Stubentor führe durch die Vorstadt Landstraße — „nach Ungarn“. In der Nähe des Rotenturmtors fiel als erstes Opfer der Stadterweiterung das damals kleinste Haus von Wien, das sogenannte „Brunnenhäuschen“ am Fuße der Ruprechtsstiege; der Volkswitz nannte das liliputanisch Gebäude den „Zwergelhof“. Dieser älteste Teil Alt=Wiens ist nun verschwunden, und wo Alt=Wien nur vereinsamte Stätten und menschenleere Plätze aufzuweisen hatte, sehen wir heute schöne Gartenanlagen und prächtige Paläste. Rudolf Kars Requirierung einer Druckerei. St. Petersburg, 27. Dezember (Meldung des Reuterschen Bureaus.) Die große Druckerei der „Birschewyja Wjedomosti“ ist für die Bedürfnisse des Zentralkomitees der Arbeiter= und Soldatenräte requiriert worden. Die Vorgänge in Finnland. Stockholm, 27. Dezember. Aus Haparanda wird gemeldet: Die russische Ausgabe der finnländischen Verordnungen und Gesetze ist eingestellt worden. Die Postämter in Finnland nehmen Abonnements auf deutsche Zeitungen an. Frankreich. Kammer. Paris, 27. Dezember. (Meldung der Agence Havas.) Die Kammer hat am Schlusse der Interpellationsdebatte über die Politik der Regierung hinsichtlich Rußlands einstimmig mit 384 Stimmen eine Tagesordnung angenommen, welche die Regierungserklärung billigt. Rumänien. Zu den Äußerungen Marghilomans. Bukarest, 27. Dezember. Zum Interview, das Marghiloman einem Mitarbeiter des Transozean=Nachrichtendienstes gewährt hatte, schreibt „Lumina“: Reich an trauriger und schmerzlicher Erfahrung, sieht Rumänien, daß es sich verirrt hat. Als Bedingung, daß es nicht wiederum den rechten Weg verliert, wünscht Marghiloman zwischen den Mittelmächten und Rumänien eine innige Verbindung von Volk zu Volk. Auch wir glauben, daß alles getan werden muß, damit die Erneuerung des alten Bündnisses für das rumänische Volk den Anfang einer neuen Ära bedeute. Das Rumänien nach dem Kriege muß ganz verschieden sein vom alten Rumänien. Zu diesem Zwecke müssen wir vor der Wiederkehr der Unordnung, der Bestechung und des Alkoholismus bewahrt werden. Da all dies eine Folgeerscheinung des alten Systems war, muß eben dieses System verschwinden. In diesem Sinne will das ganze rumänische Volk von der Regierung in Jassy nichts wissen. Sie muß zurücktreten, und mit ihr muß das ganze System verschwinden, das ihr die Macht gegegeben hat. Japan. Audienzen beim Kaiser. Amsterdam, 27. Dezember. Dem „Algemeen Handelsblad“ zufolge meldet „Daily Chronicle“ aus Osaka vom 22. d. M.: Heute früh empfing der Kaiser den Minister des Äußern und drei Genso=Mitglieder. Man mißt dieser Unterredung große Bedeutung bei, da man glaubt, daß über die Haltung Japans gegenüber Rußland im Falle eines Sonderfriedens beraten wurde. Kleine Chronik. Wien, 28. Dezember. (Spende.) Dem Kriegshilfsbureau des Ministeriums des Innern wurde von einer ungenannt sein wollenden Wiener Dame ein Betrag von 210.000 Kronen überwiesen; von dieser Summe wurden der Kriegsküchenaktion 100.000 Kronen, der Jugendfürsorge des Kriegshilfsbureaus 60.000 Kronen und der niederöstereichischen Landeskommission für heimkehrende Krieger 50.000 Kronen zugewendet. (Personalnachricht.) Der Professor für Gynäkologie Dr. Bernhard S. Schultze in Jena begeht morgen sein 90. Geburtsfest. Der Gelehrte gilt als der Begründer der modernen Gynäkologie. (Todesfälle.) In Graz ist gestern der Feldmarschalleutnant i. R. Ludwig Sokol Ritter von Jaladol, Ritter des Leopold=Ordens und des Ordens der Eisernen Krone dritter Klasse, im 88. Lebensjahre verschieden. — Der Justizreferent und Leiter der Abteilung für Strafgerichtsbarkeit des Militärgeneralgouvernements in Serbien Majorauditor Dr. Heinrich Terfy, Ritter des Franz Joseph=Ordens, ist, 43 Jahre alt, gestorben. — Der Direktor des Anatomischen Instituts an der Universität in Leipzig, Geheimrat Professor Karl Rabl, ein gebürtiger Oberösterreicher, ist im 65. Lebensjahre gestorben. 
            </p>
            <p xml:id="PressMint-AT_1917-12-28.3">
                Freitag den 28. Dezember 1917. 3 Wiener Abendpost Nr. 296. (Reichsverband der Bau= und Wohnungsgenossenschaften.) Sonntag, den 30. d. M., findet im großen Sitzungssaale der Wiener Handels= und Gewerbekammer eine Tagung des „Reichsverbandes der gemeinnützigen Baugenossenschaften Österreichs“ statt, bei der u. a. Ihre Exzellenzen Minister für soziale Fürsorge Dr. Mataja und Bürgermeister Dr. Weiskirchner das Wort ergreifen werden. (Schneefall.) Gestern abend setzte in Wien neuer Schneefall ein, der bis in die ersten Vormittagsstunden des heutigen Tages anhielt. Die Schneemassen, die bald alle Straßen und Wege bedeckten, hemmten schon gestern abend stark den Verkehr und verhinderten ihn heute morgen stellenweise gänzlich, obwohl noch in der Nacht Schneepflüge mit motorischer und Pferdebespannung in Dienst gestellt worden waren. Nach einer Mitteilung der Direktion der städtischen Straßenbahnen ist im elektrischen Betriebe bisher nur der Verkehr nach Roth=Neusiedl nicht aufgenommen worden; im Dampfbetrieb ist der Verkehr zwischen Aspern und Groß=Enzersdorf eingestellt und die Strecke zwischen Mauer und Perchtoldsdorf noch nicht freigemacht. Mit der Militärbehörde wurde schon gestern wegen Beistellung von Mannschaften verhandelt. Der Direktion der Straßenbahnen wurden für heute früh 3100 Mann zugesagt. Die Aufnahme von Zivilarbeitern hat heute bereits vor 4 Uhr früh begonnen; bis 11 Uhr hatten sich ungefähr 4000 Mann zur Arbeit gemeldet. In der kommenden Nacht wird durch 100 Loris der Straßenbahn die Schneeabfuhr im großen Stil begonnen werden: ferner soll, wenn möglich, eine Verlängerung der Arbeitszeit durch Einführung von Nachtschichten durchgeführt werden. Die Marktzufuhren sind recht schwach, doch ist es gelungen, die Kartoffelabgabestellen mit Ware zu versorgen. Auch in der Milchzufuhr von auswärts ist derzeit noch keine Stockung eingetreten; die Menge der mittels Bahn zugeführten Milch beläuft sich jetzt auf 140.000 Liter täglich. Vormittags hat sich der Bürgermeister an das Militärkommando gewendet, um eine weitere Zahl von Soldaten und Kriegsgefangenen zur Straßensäuberung zu erhalten. Der Bürgermeister wird sich mit einem Aufruf an die Bevölkerung wenden, damit insbesondere in den engeren Gassen durch freiwillige Hilfeleistungen der Schnee aus der Fahrbahn gegen den Rand der Straße geschafft wird, da sich dermalen schon die Kohlenzufuhr in die peripheren Bezirke sehr schwierig gestaltet und eine große Zahl Kleinkohlenhändler nicht mit den nötigen Vorräten beliefert werden konnte. Die Straßenbahndirektion stellt neuerlich das Ersuchen an die Bevölkerung, jede unnötige Fahrt in diesen Tagen, insbesondere die Fahrten auf kurzen Strecken, zu unterlassen. (Vor hundert Jahren.) Die „Wiener Zeitung“ von Ende November und Anfang Dezember 1817 berichtete: Ihre Majestäten der Kaiser und die Kaiserin sind am 19. November Nachmittags von ihrer durch einen großen Teil der Monarchie unternommenen Reise, nach einer fünf Monate langen Abwesenheit, zur Freude aller Bewohner Wiens in erwünschtem Wohlsein wieder hier eintroffen. Von der Anwesenheit in Graz wird nachträglich berichtet, daß Ihre Majestäten, der Kronprinz und Erzherzog Johann am. 13. dem für die Armen veranstalteten maskierten Balle beiwohnten. Das Herrscherpaar und der Kronprinz besuchten ferner die durch ihre Einrichtung und Größe des Betriebes sehenswürdige Lederfabrik des Karl Lebohl und würdigten die vervollkommnete Bearbeitung der sonst größtenteils nur aus England beziehbaren Ledergattungen. Der Kronprinz besichtigte auch die Kattunfabrik, ließ sich alle Abteilungen und Arbeiten des Druckes und der Färbung in ihren Einzelheiten zeigen und widmete für die Arbeiter ein großmütiges Geschenk. Auch das „Joanneum“ wurde mit einem zweiten Besuche beehrt. — Am 15. November traf Prinzessin Maria Anna von Sachsen, die Neuvermählte des Erzherzogs Leopold, Erbgroßherzogs von Toscana, aus München in Trient ein. Seit dem 9. d. M. befand sich dort der Übernahmskommissar des toscanischen Hofes Fürst Rospigliosi; am 12. erfolgte der Akt der Übergabe, worauf die Erbgroßherzogin die Reise nach Toscana antrat. Am 16 ist Ihre königliche Hoheit in Florenz angekommen. —. Herr von Kotzebue macht in öffentlichen Blättern aus Weimar unter dem 15. Oktober bekannt, daß er ein literarisches Wochenblatt herausgeben, in welchem er den Geist unserer und fremder Literatur darzustellen sich bestreben wird; es wird jeder Unart, jeder Schwärmerei abhold sein, mit guter Laune, doch mit Anstand die gesunde Vernunft, das Recht und die Tugend vertreten. — Am 18. Oktober wurden zu Lissabon General Gomez Freire und sieben seiner Gefährten gehängt, hierauf verbrannt und ihre Asche in den Tajo gestreut; vier andere wurden gehängt, aber die Leichname ihren Verwandten zum Begräbnisse verabfolgt. In einer gedruckten, von dem Regenerationskonseil unterzeichneten Bekanntmachung wurde der Nachweis erbracht, daß die Verschwörer den Sturz der gegenwärtigen Regierung und ihre Ersetzung durch eine andere geplant hatten. — Eine schottische Zeitung verbreitete grundlose Gerüchte in Bezug auf die Gefahr bei Reisen auf Dampfschiffen. Dies bewog den Herausgeber des „Monatlichen Magazins“, eine Fahrt in einem dieser Schiffe von London nach Margate zu machen, worüber er dann ausführlich berichtete und hiebei zum Schlusse kommt, daß eine solche Reise weniger Gefahr in sich schließt, als bei einem kochenden Teekessel oder einer Bratpfanne einige Stunden zu verweilen. Das Schiff langte eine Stunde früher, als der Kapitän beim Abfahren angesagt hatte, an der Brücke zu Margate an, nachdem der Dampfer nur neun Stunden gebraucht hatte, um eine Strecke von 90 englischen Meilen zurückzulegen. — Die Geroldsche Buchhandlung in Wien zeigt allen Lesegesellschaften und Freunden der schönen Künste und Wissenschaften an, daß auch im Jahre 1818 die heuer so glücklich begonnene „Abendzeitung“, herausgegeben von Th. Hell und Friedrich Kind, wiederum täglich erscheinen wird. Bei dem jetzigen Jahrgange kamen als Mitarbeiter u. a. folgende Schriftsteller zum Abdrucke: H. Clauren, Castelli, Gleich, Holtei, von Kotzebue, Krug von Nidda, A. Klingemann, Graf von Löben, von Miltitz, Oehlenschläger, C. Pichler, Semler, Vulpius, Weinbrenner und C. M. von Weber. (Österreichisch=ungarische Kolonie in Hamburg.) Aus Hamburg wird uns geschrieben: Die seit Kriegsbeginn unter dem Ehrenvorsitz des österreichisch=ungarischen Generalkonsuls Ritter von Princig=Herwalt hier tätige österreichisch=ungarische Kriegsfürsorge war auch in den letzten Monaten mit wirksamem Eifer darauf bedacht, das Interesse Hamburgs für die zahlreichen Hilfsbedürftigen der österreichisch=ungarischen Kolonie wach zu halten. Für die mannigfaltigen und stetig wachsenden Anforderungen wurden bereits nahezu 1¼ Millionen Kronen aufgebracht. Die österreichisch=ungarische Kolonie in Hamburg zählt mehr als 60.000 Köpfe, aus ihrer Mitte stehen über 12.000 Mann, die ihre vielfach unversorgten Familien der charitativen Obhut überantworten mußten, unter den Waffen. Die Hilfstätigkeit erstreckt sich auch über den Kriegsschluß hinaus auf die dem großen Konsularbezirk zugehörigen Kriegswitwen, =waisen und=invaliden, denen der erstarkende „Princig=Herwalt=Fonds“ gewidmet ist. In besonders ersprießlicher Weise wirkt der unter dem Präsidium der Gemahlin des österreichisch=ungarischen Generalkonsuls stehende Frauenunterstützungsverein. Die Betätigung unserer Landsleute in Hamburg hat auch zugunsten der siebenten Kriegsanleihe einen von außerordentlichem Erfolge begleiteten Ausdruck gefunden; es erfolgten Zeichnungen auf beide Kriegsanleihen im Betrage von mehreren Millionen Kronen. Dieser Propaganda ging unlängst im Deutschen Schauspielhaus eine Wohltätigkeitsveranstaltung zum Besten der Kriegsfürsorge voran. Vor einem erlesenen Publikum wurde Raimunds „Verschwender“ in neuer Ausstattung unter der Leitung des aus Wien stammenden Charakterdarstellers Montor und unter der Mitwirkung des sonst nicht mehr auftretenden artistischen Direktors Max Grube zum ersten Mal aufgeführt, wobei sich u. a. die insgesamt von österreichischem Temperament getragenen Künstler Karl Wagner, Heinrich Lang, Hermann Wlach, Olla Bauer und Klara Kristl hervortaten. Das Gesamterträgnis dieser Festvorstellung führte der österreichischungarischen Kriegsfürsorge eine Reineinnahme von fast 40.000 Kronen zu. Einen Zusammenschluß der reichsdeutschen und österreichisch=ungarischen Kreise brachte auch der kürzlich abgehaltene Kongreß des Deutsch=ÖsterreichischUngarischen Wirtschaftsverbandes mit dem ÖsterreichischDeutschen und dem Ungarisch=Deutschen im Patriotischen Gebäude zu Hamburg. Neben 515 Einzelteilnehmern, 112 wirtschaftlichen Körperschaften, 28 Handels= und Gewerbekammern und 14 Stadtverwaltungen waren auch 29 Behörden, unter ihnen das Berliner Auswärtige Amt, das Ministerim des Äußeren in Wien, das österreichische und das ungarische Handelsministerium, das österreichische Ministerium für öffentliche Arbeiten an der Tagung beteiligt. Ein festlicher Empfang, den Generalkonsul Ritter von Princig=Herwalt zu Ehren der aus den engverbündeten Reichen erschienenen Gäste veranstaltete, bot Gelegenheit zu einem angelegentlichen und herzlichen Gedankenaustausch. Einige Tage nach diesem Kongreß versammelten sich die leitenden Mitglieder der österreichischungarischen Kolonie in der katholischen Michaelis=Kirche zu einer feierlichen Trauermesse für weiland Se. Majestät Kaiser Franz Joseph I. Für die nächste Zeit ist auf Anregung des Schriftstellers Anton Lindner im Staatlichen Kunstgewerbemuseum zu Hamburg eine Ausstellung der mustergültigen Soldatengrab= und Kriegerdenkmalentwürfe aus Österreich geplant. Zugleich soll in einer großen Hamburger Kunstgalerie eine österreichisch=ungarische Kriegsmalerei= und Kriegsgraphikausstellung zu vaterländischen Wohltätigkeitszwecken eröffnet werden. (Wetter.) Die Vorhersage lautet: Vorwiegend trüb, zeitweise Niederschläge, etwas wärmer, mäßige westliche Winde. Theater und Kunst. Im Hofburgtheater gelangt Sonntag, den 30. d. M., Franz Molnars Spiel in drei Aufzügen „Fasching“ zur Aufführung. Es wirken mit die Herren Elmhorst, Frank, Gehrs, Gerasch, Heine, Heller, Höbling, Moncza, Romberg, Tiedtke und Zeska, die Damen AlbachRetty, Burg, Liesenberg, Medelsky, Schulz und Wittels. Anfang sieben Uhr. Im Hofoperntheater gelangen Sonntag, den 30. d. M., „Die Meistersinger von Nürnberg“ mit den Damen Lehmann, Kittel und den Herren Slezak, Weidemann, Mayr, Wiedemann, Duhan, Maisl, Breuer, Gallos, Madin, Marian, Betetto, Paul, Traxler Wagner zur Aufführung. Anfang 5½ Uhr. Im Theater in der Josefstadt gelangt nächsten Sonntag die Komödie „Die Tänzerin“ mit Frau Konstantin als Gast zum letzten Mal als Nachmittagsvorstellung zur Darstellung. Auf der Neuen Wiener Bühne kam gestern das Lustspiel „Prokurist Poldi“ von Armin Friedmann und Ludwig Nerz zur 25. Aufführung und fand dank dem flotten Spiel wieder die freundlichste Aufnahme. Die Darsteller, allen voran die Damen Förster, Wolff und Süßenbeck, die Herren Jensen und Stärck, wurden wiederholt mit schmeichelhaftem Beifall ausgezeichnet. Im Schauspielhause zu München gelangte die Komödie „Das Wiegenlied“ von G. Martinez Sierra zur Uraufführung. Die Komödie des spanischen Autors, der bisher auf der deutschen Bühne noch nicht gespielt wurde, behandelt das Nonnenleben. Es geschieht ohne Tendenz, in stimmungsvoller Zustandsschilderung. Das Stück interessierte. In Klotsche bei Dresden ist der ehemalige Oberregisseur des Carl=Theaters und des Theaters an der Wien Hugo Benedix im Alter von 81 Jahren gestorben. Benedix, der ursprünglich Landwirt gewesen war, kam 1866 nach Wien und war von 1868 bis 1882 am Carl=Theater unter den Direktoren Ascher, Jauner und Tewele als Regisseur tätig. Hierauf leitete er das Theater in der Josefstadt und trat im Jahre 1884 als Oberregisseur in den Verband des Theaters an der Wien. Im Jahre 1900 zog er sich von der Bühne zurück. (Spielplan des Hofburgtheaters.) Sonntag, 30. Dezember, „Fasching“. (Anfang 7 Uhr.) — Montag. 31., „Die verlorene Tochter“. Bei aufgehobenem Saisonabonnement, für den Pensionsverein dieses Hoftheaters. (Anfang 7 Uhr.) — Dienstag, 1. Jänner, „Garten der Jugend“. (Anfang 7 Uhr.) — Mittwoch, 2., „Der Dummkopf“. (Anfang 6½ Uhr.) — Donnerstag, 3., „Es lebe das Leben“. (Anfang 6½ Uhr.) — Freitag, 4., „Der Weibsteufel“ (Anfang 7 Uhr.) — Samstag, 5., „Zwischenspiel“. (Anfang 7 Uhr.) — Sonntag, 6., „Götz von Berlichingen“. Bei aufgehobenem Saisonabonnement, für den Pensionsverein dieses Hoftheaters. (Anfang 5½ Uhr.) Lokales. (Verhaftungen.) Anläßlich der Überwachung des Verkaufes von Geflügel, namentlich Fettgeflügel bei den Kleinhändlern, die im Auftrage des Kriegswucheramtes seit Samstag, den 22. d. M., von Organen dieses Amtes durchgeführt wird, wurde festgestellt, daß die Geflügelhändlerin Anna Luzatti rohes Gänsefett zum übermäßig hohen Preise von 36 Kronen verkaufe, während der Richtpreis für diese Woche 32 Kronen betrug. Man erkundigte sich nach ihrem Lieferanten und entnahm der Rechnung, daß Frau Luzatti dieses Fett von dem Großhändler Simon Hungerleider bereits zu übermäßig hohem Preise von 33 Kronen gekauft habe. Es wurde festgestellt, daß er sich seit einem Monat mit der Einfuhr von rohem Gänsefett befaßte, um es an die Staudinger Waggonfabrik Schöller u. Komp. und an die Wöllersdorfer Munitionsfabrik zu liefern. Er hatte sich verpflichtet, das Fett zum Selbstkostenpreis und nur gegen eine Provision von 1 Krone für das Kilogramm abzugeben. Bei einer in dem Geschäfte Hungerleiders vorgenommenen Durchsuchung wurden nun bezüglich der Fettimporte Doppelfakturen gefunden, welche auf zweierlei Preise lauteten, wodurch Hungerleider einen widerrechtlichen Gewinn von 50 Heller für das Kilogramm erzielte. Seine Bücher, die übrigens äußerst mangelhaft geführt sind, wurden einer genauen Durchsicht unterzogen und ermittelt, daß Hungerleider Mitte Dezember, zu welcher Zeit Knappheit an Fettgeflügel geherrscht hat, einen Waggon mit etwa 9000 Kilogramm Geflügel nach Prag gesendet hat, um die dort bestehenden höheren Preise zu erzielen. Wegen Verdachtes der Preistreiberei durch Forderung übermäßig hoher Preise und durch Einschränkung des Handels wurde Hungerleider in Haft genommen und wegen Kollusionsgefahr dem landesgerichtlichen Gefangenhause eingeliefert. Die Erhebungen im Falle Hungerleider sind noch nicht völlig durchgeführt. — Gestern nachmittag hielt der Gefreite der Militärpolizei Birnbaum im Prater, Ennsgasse, den Einbrecher Ferdinand Gerstmann zur Ausweisleistung an. Gerstmann lief gegen den Erzherzog Karl=Platz und zog auf der Flucht einen Revolver, aus dem er auf den ihn verfolgenden Gefreiten sechs Schüsse abgab. Die Schüsse galten auch den Sicherheitswachmännern Pils und Paul, die sich der Verfolgung angeschlossen hatten. Alle sechs Kugeln gingen fehl. Gefreiter Birnbaum gab gleichfalls aus seinem Dienstrevolver Schüsse ab, ohne zu treffen. Gerstmann blieb schließlich stehen und ließ sich verhaften. In seinem Besitze wurden 1600 Kronen bares Geld, einige goldene Ringe und ein Paar goldener Ohrgehänge gefunden. Geld und Juwelen rühren vermutlich von einem Einbruche her. Die Erhebungen werden fortgesetzt. (&lt;...&gt;tenhandel.) Der Zuckerbäcker Luigi Giovanni Sironi betrieb im Hause Alsergrund, Grüne=Torgasse Nr. 19 A, eine Filiale, in der er bis Anfang November d. J. Gefrorenes erzeugte. Als Geschäftsführer hat er den  konfinierten Reichsitaliener Santo Bot bestellt. Obwohl 
            </p>
            <p xml:id="PressMint-AT_1917-12-28.4">
                Wiener Abendpost Nr. 296. 4 Freitag, den 28. Dezember 1917. die Gefroreneserzeugung eingestellt war, bezog Bot auf den Namen Sironi noch am 11. d. M. 700 Kilogramm Zucker zur Verarbeitung. Von dieser Zuckermenge verkaufte er 550 Kilogramm angeblich an einen ihm Unbekannten. Gestern wurde Bot wegen Kettenhandels verhaftet und dem Landesgericht eingeliefert. Die restliche Zuckermenge wurde beschlagnahmt. Gerichtssaal. Wien, 28. Dezember. (Spruchsenate für Steuerstrafsachen in Wien und Nieder=Österreich.) Gestern und heute fanden die ersten Verhandlungen vor den neu geschaffenen Spruchsenaten in Wien und Krems statt, bei welchen unter anderem auf eine Geldstrafe von 462.000 Kronen und Arrest von 6 Monaten, beziehungsweise auf eine suppletorische Arreststrafe von 12 Monaten, ferner auf eine Geldstrafe von 157.000 Kronen und Arrest von 1 Monat, beziehungsweise auf suppletorischen Arrest von 3 Monaten erkannt wurde. (Freispruch.) In der Mariahilfer Kirche wurde am 15. September ein sechs Wochen alter Säugling gefunden, der von der Mechanikersgattin Zimmermann zur Polizei gebracht wurde. Schon am nächsten Tage meldete sich die Mutter des ausgesetzten Kindes, Anna Stanek, selbst beim Kommissariat und erklärte, sie habe das Kind in der größten Verzweiflung weggelegt, da sie sich in ärgster Not befinde und für den Säugling nicht einmal Milch kaufen könne. Sie sei in der Nähe geblieben, bis das Kind gefunden und zur Wachstube gebracht wurde, und habe sich erst dann entfernt, in dem Gedanken, daß das Kind geborgen sei. Heute hatte sich Anna Stanek vor einem Erkenntnissenat unter dem Vorsitze des LGR. Dr. Aichinger wegen Verbrechen der Kindesweglegung zu verantworten, wurde aber freigesprochen, da der Tatbestand einer Kindesweglegung nicht vorliege, denn die Mutter habe ihr Kind nicht aus den Augen gelassen, bis es in sichere Obhut von Menschen gekommen war, die für seine Verpflegung und Ernährung sorgen konnten. Neueste Nachrichten. (Mitteilungen des k. k. Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus.) Türkei. Prinz Abdul Halim. Konstantinopel, 26. Dezember. Prinz Abdul Halim ist nach Wien abgereist. Auslandsreise des Finanzministers. Konstantinopel, 26. Dezember. Finanzminister Dschawid Bei ist nach Wien abgereist, wo er eine Woche verweilen wird. Hierauf wird er sich nach Berlin begeben. Rußland. Die Versorgung mit Lebensmitteln und Brennstoffen. Lugano, 27. Dezember. „Secolo“ meldet aus St. Petersburg vom 22. d. M.: Die Brotration in St. Petersburg ist neuerlich verringert worden. Die Südprovinzen verweigern jede Mehlsendung nach St. Petersburg. Einige Kosaken= und Ukrainerregimenter, die sich in den südlichen und westlichen Provinzen Rußlands festgesetzt haben, isolieren die von den Bolschewiki beherrschten Provinzen vollständig und ermöglichen ihnen nur eine minimale Materialversorgung. Infolgedessen müssen auch viele St. Petersburger und Moskauer Fabriken, denen Eisen und Kohle fehlt, die Arbeit einstellen, was die Krisis der Arbeitslosigkeit verschärft. So tritt mittelbar auch ein neues politisches Moment hervor, das für die Lebensfähigkeit des leninschen Regimes eine verneinende Wirkung zu haben scheint. Verhaftung einer Diebsbande. St. Petersburg, 27. Dezember. (Meldung der St. Petersburger Telegraphen=Agentur.) In den letzten Tagen ist keine Plünderung von Weinlagern festgestellt worden. Dagegen wurde eine ganze Bande gefährlicher Diebe festgenommen. Rumänien. Bern, 27. Dezember. „Petit Parisien“ meldet aus Jassy unter dem 20. d. M., daß die dortigen Maximalistenführer bei dem Versuch, ihre Herrschaft aufzuzwingen, keinen Erfolg hatten und selbst zusammen mit zwei verdächtigen Generalen aus dem Generalstabe verhaftet worden seien. Volkswirtschaftliches. Bank von England. Stand Differenz am gegen den letzten 20. Dezember Ausweis Millionen Pfund Sterling Totalreserve 30•985 — 1•042 Notenumlauf 45•038 + 1•103 Barvorrat 57•572 + 0•060 Portefeuille 95•114 + 3•579 Guthaben der Privaten 129•128 + 5•975 Guthaben des Staatsschatzes 36•926 — 3•490 Notenreserve 29•707 — 0•898 Regierungssicherheiten 57•820 — 0•076 Prozentverhältnis der Reserve zu den Passiven: 18•66, gegen 19•58 in der Vorwoche. Clearinghouse=Umsatz 391 Millionen, gegen die entsprechende Woche des Vorjahres 68 Millionen mehr. New=Yorker Börse. New=York, 26. Dezember. (Kabeltelegramm. — Fondsbörseverlauf und Schlußkurse.) Nach unregelmäßiger Eröffnung griff an der heutigen Börse infolge neuerlicher Liquidationen im Zusammenhang mit unbefriedigenden politischen Meldungen und der Ungewißheit über die von der Regierung in der Eisenbahnfrage zu gewärtigende Haltung eine allgemeine Abschwächung Platz. Die Börse schloß nach Rückgängen bis zu zwei Dollar und darüber in matter Haltung. Aktienumsatz 420.000 Stück. Geld auf 24 Stunden Durchschnittsrate 6 pZt., Wechsel auf London (Cable Transfers) 4.76•45. Wechsel auf London (60 Tage Sicht) 4.71•25. Wechsel auf Paris (Sicht) 5.73 ⅝ Wechsel auf Berlin (Sicht) —.—. Silber Bullion 86⅝. Atchison Topeka &amp; Santa Fé comm. 78 ⅛. Baltimore &amp; Ohio 39.75. Illinois Central 86.—. Louisville &amp; Nashville 106.—. Union Pacific comm. 103.50. Canadian Pacific comm. 129.75. American Smelting Ref. 69.75. Anaconda Copper Mining 56.50. United Stats Steel Corp. comm. 83⅜. Bethlehem Steel 68 ⅞. Wasserstandsbericht der k. k. hydrographischen Landesabteilung in Wien vom 28. Dezember 1917, 8 Uhr früh Ab= Zunahme Bilshofen (Donau) + 22 2 — Ztm. Schärding (Inn) + 44 — 2 " Engelhariszell (Donau) + 6 — 4 " Aschach (Donau) — — — Linz (Donau) — 162 4 — " Wels (Traun) — 352 — — " Mauthausen (Donau) — 32 — — " Steyr (Enns) + 4 2 — " Spitz (Donau) — — — Stein (Donau) — 120 5 — " Wien (Kronprinz RudolfBrücke, Donau) — 142 2 — " Wien (Ferdinands=Brücke, Donaukanal) — — — Hainburg (Donau) + 10 — — " Hohenau (March) + 50 5 — " Die Donau führt in drei Zehnteln der Strombreite Treibeis. Prognose für morgen: Wien (Kronprinz Rudolf=Brücke) —142 Ztm. Theater von morgen. Hofburgtheater. „Was ihr wollt“. (Anfang 7 Uhr.) — Hofoperntheater. „Aida“. (Anfang 6½ Uhr.) — Volksoper (Kaiser=Jubiläums=Stadttheater). „Faust“. (Anfang 6½ Uhr.) — Deutsches Volkstheater. „Der Zarewitsch“. (Anfang 7 Uhr.) — Theater an der Wien. Nachmittags 3 Uhr: „Max und Moritz reisen ins Schlaraffenland“. Abends 7¼ Uhr: „Die Rose von Stambul“. — Carl=Theater. Nachmittags 3 Uhr: „Robert und Bertram oder Die lustigen Vagabunden“. Abends 7½ Uhr: „Die schöne Saskia“. — RaimundTheater. Nachmittags 3 Uhr: „Die Waise aus Lowood“. Abends 7½ Uhr: „Das Dreimäderlhaus“. — Wiener Bürgertheater. „Bruder Leichtsinn“. (Anfang 7 Uhr.) — Johann Strauß=Theater. „Die Faschingsfee“. (Anfang 7 Uhr.) — Theater in der Josefstadt. Nachmittags 3 Uhr: „Trilby“. Abends 7 Uhr : „Blaufuchs“. — Lustspieltheater. „Lang, lang ist's her“. (Anfang 7½ Uhr.) — Wiener Kammerspiele. Nachmittags 3 Uhr: „Angele“. „Abschied vom Regiment“. Abends 7½ Uhr: „Ein Heiratsantrag“. „Lottchens Geburtstag“. „Die Depesche“. — Neue Wiener Bühne. „Prokurist Poldi“. (Anfang 7½ Uhr.) — Wiener Stadttheater. Nachmittags 3 Uhr: „Die Jammerpepi“. Abends 6¾ Uhr: „Der Verschwender“. — Volksbühne. Nachmittags 3 Uhr: „Aladdin und die Wunderlampe“. Abends 7 Uhr: „Sibirien“. — Intimes Theater. „Eine schwache Stunde“. „Mal was anders“. „George lebt!“ „Meine Tochter — die Herzogin“ (Anfang 7¾ Uhr.) — „Urania“ (1. Bez., Aspernplatz). Nachmittags 2¾ Uhr, gr. Saal: „Im Reiche der Dolomiten“, „Im Kampfe gegen unsere Feinde“; 5½ Uhr, kl. Saal: Professor Dr. A. Hofer: „An der Südtiroler Front im Sommer 1917“; Abends 7½ Uhr, gr. Saal: „Meister der Kammermusik: Franz Schubert“; kl. Saal: N. Kaftan: „Das neue städtische Uhrenmuseum“. Verantwortlicher Redakteur: Dr. Friedrich Sträßle. Druckerei der kaiserlichen „Wiener Zeitung“. Wechselstube des Bankhauses SCHELHAMMER &amp; SCHATTERA Gegr. 1832 Wien, I., Stephansplatz 11 Gegr. 1832 Geschäftstelle der k. k. Klassenlotterie, Wien, I., Goldschmiedgasse Nr. 9. Vermietung von Stahlschrankfächern (Safe Deposits) [535—72] Nahezu 1 halbe Million Kronen Haupttreffer sind zu gewinnen mit Stück I Promesse auf I Laibacher Les, Haupttreffer K 50.000•—, Ziehung 2. Jänner 1918 K 12•— Stück I Promesse auf I altes österr. Kreuz=Les, Haupttreffer K 60.000•—, Ziehung 2. Jänner 1918 K 6•— Stück I Promesse auf I II. 3proz. Bodenlos, Haupttreffer K 100.000•—, Ziehung 5. Jänner 1918 K 6•— Stück I österr. Staatslotterielos, Haupttreffer K 200.000•—, Ziehung 21. Februar 1918 K 4•— Summe der bei uns gewonnenen und ausbezahlten Treffer inklusive der Klassenlotterie K 20,000.000•—! K. k. priv. Bozen=Meraner Bahn. Kundmachung. Bei der heute in Gegenwart eines k. k. Notars stattgehabten fünften Verlosung des 4proz. Prioritätenanleihens II. Emission der k. k. priv. Bozen=Meraner Bahn vom Jahre 1902 wurden folgende Nummern gezogen: à K 2000•—: Nr. 132 409 452 628 671 708 870 959. à K 400•—: Nr. 225 262 345 396 437 851 991 1049. Die Rückzahlung der verlosten Prioritäten erfolgt im Nennwerte vom 1. Februar 1918 an bei der k. k. priv. Allgemeinen Verkehrsbank, Wien, I., Wipplingerstraße 28, und hört mit diesem Tage jede weitere Verzinsung auf. Bei Einlösung der verlosten Prioritäten sind die bis zu diesem Zeitpunkte nicht fällig gewordenen Coupons samt Talons beizugeben. Fehlende Coupons werden vom Kapitalsbetrag in Abzug gebracht. (224—3) (Nachdruck wird nicht bezahlt.) Kallgraphie. Tüchtige Kalligraphin bittet um Förderung und Empfehlung ihrer schönen vornehmen Arbeit: Diplome, Adressen, Noten, Gesuchsreinschriften usw. Cornelia Diringer, IX., Garnisongasse 20. (472=27) Ohne Vormerk, ohne Bürgen, R. Waldhäusls Klaviere und Pianinos zu bequemen Teilzahlungen für sicher angestellte Personen (ohne Anzahlung). R. Waldhäusls Klavieretablissement, I., Schottengasse 2, im Schottenhof, Magazine und Lagerräume im eigenen Hause. Telephon 16502. (9521=30) Kohlen=Industrie=Verein. Bei der am 1. Juli 1917 stattgefundenen Verlosung unserer 4½proz. Teilschuldverschreibungen wurden nachstehende Nummern gezogen: 28 48 155 165 277 287 297 318 415 428 430 528 615 647 657 676 678 745 789 856 879 880 881 919 954 1029 1105 1108 1124 1275 1343 1376 1416. Die Auszahlung der verlosten, mit den noch fälligen Coupons versehenen Stücke erfolgt am 2. Jänner 1918 an den Kassen des Wiener Giro= und Kassen=Vereines in Wien, I., Rockhgasse Nr. 4. Wien, am 1. Juli 1917. (118—3) 
            </p>
        </body>
   </text>
</TEI>
