<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1917-08-01, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1917-08-01, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="11" xml:lang="en">11 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="398" xml:lang="en">398 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1917-08-01">01-08-1917</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p1">AO NORTE DE CABO RASO ENCALHE DO CONTRA-TORPEDEIRO «GUADIANA» SAFOU-SE COM ALGUMAS AVARIAS Foi impressionante e comovente a retirada do barco de entre os escolhos onde o nevoeiro o metera Pelas 3 horas de hontem, os moradores da vila de Cascaes foram acordados pelas repetidas badaladas do sino existente no edificio dos paços do concelho, sino que serve para fazer o necessario alarme quando se trata de incendio ou de naufragio e são reclamados socorros.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p2">Logo tudo, pôz em movimento e, constando que havia encalhado, a pouca distancia de Cabo Raso, um navio, logo se prepararam o barco salva-vidas, o escaler da alfandega e o material dos bombeiros voluntarios, sendo aqueles lançados ao mar com as respetivas tripulações e seguindo as viaturas pela estrada nacional, em direção ao farol.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p3">Este fica a uns 12 kilometros da vila e n&#x27;ele habita o faroleiro João Alexandre, que, ao dar-se o sinistro, estava junto da buzina de alarme.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p4">Sentindo um violento estampido no mar, perto do farol, saíu, e munindo-se de uma lanterna, porque a noite estava muito escura, tratou de prestar os socorros que podia, até á chegada dos barcos referidos e do material dos bombeiros.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p5">Como se deu o desastre O encalhe dera-se ás 2,30 e o barco encalhado fôra o contra-torpedeiro Guadiana, da nossa marinha de guerra, comandado pelo capitão- tenente((SIC)) sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p6">Julio Afonso Cerqueira, com 104 homens de tripulação, incluindo oficiaes e sargentos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p7">O barco vinha do norte da França, até onde fôra comboiar o transporte Pedro Nunes, e fôra surpreendido no alto mar por violenta tempestade, navegando a meia força e com grandes precauções por causa do nevoeiro cerrado que caíra.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p8">O Guadiana, entrando pelas rochas, uns 200 metros ao norte do farol, a 50 metros da estrada, fez dois rombos, um á prôa e ontro((SIC)) a meia nau, sofrendo grandes avarias e ficando cheios de agua dois compartimentos estanques.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p9">O sitio onde se deu o encalhe é conhecido pela Salmoura, subindo logo os oficiaes á ponte e pondo-se a tripulação a postos para efetuar a salvação do navio.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p10">Com a chegada do salva-vidas de Cascaes e do material dos bombeiros, comandados pelo sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-08-01-O-Seculo-1.p11">Teotonio Segurado, foram passadas varias correntes e espias ao Guadiana, de onde começaram a retirar bagagens, enxergas e instrumentos de bordo, que eram conduzidos para o farol, para onde tambem foram varios sargentos e marinheiros, a fim de aliviarem o navio encalhado.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>