<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1917-07-01, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1917-07-01, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="33" xml:lang="en">33 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="680" xml:lang="en">680 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1917-07-01">01-07-1917</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p1">A NOSSA RAÇA OS QUE SE BATEM EM FRANÇA sacodem a Europa n&#x27;um franco movimento de simpatia PARIS, 29.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p2">- Toda a imprensa continúa elogiando calorosamente o exercito portuguez.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p3">No Matin, o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p4">Olivier diz que, tomando em consideração de que ha sarcasmos que dão sorte, foi muito bom que os alemães tivessem tratado desdenhosamente as tropas portuguezas, classificando-as de exercito pequeno e desprezivel e legião de escravos, como rancorosamente acentuavam as gazetas «boches» quando os primeiros batalhões lusos chegaram ás trincheiras, já vigorosamente exercitados.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p5">IT«Sem duvida que os portuguezes são escravos - diz o articulista - mas escravos como os francezes e os inglezes, de um dever livremente assumido, com uma resolução que tambem eles estão dispostos a cumprir até ao fim.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p6">«Os((SIC)) primeiros contigentes portuguezes chegados em fevereiro compõem-se de homens que fizeram a sua aprendizagem de guerra no campo de Tancos, não longe das celebres e historicas linhas de Torres Vedras.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p7">Os «serranos», nome guerreiro por que ficarão sendo conhecidos os «poilus» portuguezes, estavam já habituados á caça pelas montanhas e estão agora resolvidos a aplicar toda a sua destreza, toda a sua paciencia vigilante na caça ao «boches».</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p8">«Todas((SIC)) as faculdades dos portuguezes se exercitaram em acampamentos, no jogo de «sports», etc.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p9">Assim, ess&lt;&gt;s((SIC)) soldados teem um porte simples, correto, tocante, como de trabalhadores;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p10">e essa simplicidade não deixa de ter a sua grandeza.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p11">«A((SIC)) pedra que os portuguezes trazem para a construção do edificio comum tem o seu logar de valor no conjunto e traz-nos uma forte impressão de reconforto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p12">«Trabalham((SIC)) os portuguezes oito horas por dia com fervor e aplicação assiduos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p13">Ha já «suipers», atiradores de «élite», entre os portuguezes, que conquistaram o direito da celebridade entre os inglezes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p14">Os alemães fazem repetidas e continuas tentativas para adquirirem a convicção segura do valor belico dos portuguezes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p15">As baionetas nas mãos dos «serranos» - conclue mr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p16">Olivier - tornam-se uma arma magnifica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p17">O sonho dourado dos portuguezes seria baterem-se constantemente á arma branca.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p18">No dia em que eles realisarem esse desejo, os portuguezes serão, com certeza, contados no numero das melhores tropas de assalto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p19">»IC Votos fraternaes e amigos pela gloria das emprezas em que tremular o pavilhão verde-rubro Mas não é apenas, como disse, o Matin o unico jornal que se ocupa de nós, nem a do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p20">Olivier a unica pena brilhante que nos consagra palavras encomiasticas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p21">No Petit Journal, n&#x27;um artigo que produziu retumbante sensação, o ilustre correspondente de guerra d&#x27;esse jornal, mr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p22">Maratray, diz que os portuguezes, estando em perfeita ligação com os inglezes, se mostram cheios de confiança e bem contentes por combaterem no solo francez.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p23">A sua permanencia nas trincheiras, os duelos travados com explosivos, a fórma perfida de combater que os alemães usam sempre causam natural estranheza no temperamento meridional e colonial dos «serranos».</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p24">IT«Trata-se - prosegue((SIC)) o distinto jornalista - de um exercito profissional que existe desde a implantação da Republica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p25">O serviço militar obrigatorio foi instituido de forma que as forças da nascente democracia tornaram-se dez vezes maiores.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p26">Isto não é de desprezar n&#x27;um paiz prolifico de seis milhões de habitantes, com mais dois milhões de colonos no Brazil, todos fieis á mãe patria e desejosos de se baterem por ela.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p27">E mr. Maratray acentua ainda que os «serranos» são a um tempo vigorosos e frugaes, que o general Tamagnini é um homem sobrio de gestos, que fala excelentemente o francez, e que o entusiasmo dos portuguezes é consolador de vêr-se.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p28">«Façamos((SIC)) votos - termina o articulista - pela boa fortuna e pela gloria das emprezas em que tremular a bandeira verde-rubra de Portugal»IC.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p29">A grosseria impertinente dos &quot;boches&quot; a nosso respeito ha de ser duramente castigada - diz o general Tamagnini Tambem mr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p30">Serge Basset, no Petit Parisien e no Excelsior, publica um artigo documentado, a que já fiz referencia, mas maior vulgarisação precisa, pois é fruto de estudo feito á atitude dos portuguezes no «front».</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p31">IT«Os portuguezes - diz o articulista - sacodem a EuropaIC</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p32">E mr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1917-07-01-O-Seculo-7.p33">Basset conta seguidamente algumas anedotas interessantes dos «serranos» e publíca uma entrevista com o general Tamagnini &lt;&gt;</p>
        </body>
    </text>
</TEI>