<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1922-10-29, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1922-10-29, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="11" xml:lang="en">11 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="290" xml:lang="en">290 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1922-10-29">29-10-1922</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p1">Os resultados de uma gréve Chegam a Lisboa 19 filhos dos mineiros grévistas de Aljustrel, para se acolherem á proteção dos operarios da capital Nas minas de Aljustrel declarou-se ha cêrca de um mez uma gréve que, até hoje, ainda não teve solução satisfatoria.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p2">Nem os industriaes transigem nem os operarios e estes debatem-se hoje na mais agonica das miserias.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p3">As suas reclamações são de mais tres escudos por dia, o que, junto aos 3$50 que ganhavam, lhes dava uma totalidade de 6$50, pouco mais ou menos o que tem qualquer operario em qualquer terra do paiz.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p4">Não transigem uns nem outros e assim as crianças, filhas dos mineiros, passavam já fome e inclemencias, o que, sabido dos operarios de Lisboa, resolveram estes tomar conta d&#x27;elas, mandando-as vir, para o que foi a Aljustrel um delegado da C. G. T. Antehontem partiram de Aljustrel para Beja 25, vindo depois 24 para Lisboa, por n&#x27;aquela cidade ter ficado uma, a cargo de uma familia compassiva.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p5">No Barreiro o operariado d&#x27;aquela vila tomou a seu cargo 5, chegando hontem, no comboio da manhã, 19 a Lisboa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p6">Estas eram esperadas por inumeras pessoas, que disputavam entre si a primasia no bemfazer.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p7">A vinda das crianças, cujo aspéto não era feliz, como se calcula, deu logar a cenas comoventes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p8">Bem cedo começam a sentir as agruras da vida os pobres inocentes que nenhuma culpa teem nos conflitos de que são vitimas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p9">E bom seria que das lutas como esta não saisse apenas uma obstinada irredutibilidade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p10">Essa leva apenas, como se está vendo, á miseria negra, aos prejuizos incalculaveis e á ruina economica das regiões onde se dá.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Século-2.p11">Mais crianças se esperam por estes dias, pois parece que tão cedo o conflito não terá solução.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>