<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1922-10-29, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1922-10-29, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="34" xml:lang="en">34 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="738" xml:lang="en">738 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1922-10-29">29-10-1922</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p1">O &quot;SECULO&quot; Quando se soube que o Seculo teria, dentro em breve, um novo diretor, logo sobre o caso começou meia Lisboa a arquitetar as mais complicadas conjecturas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p2">Os que n&#x27;esta casa trabalham, achando legitima esta especial vibratilidade da opinião publica, quasi sentem orgulho porque, assim, claramente se confesse que o Seculo é, na sociedade portugueza, uma autentica força, que, tendo sempre um ponto de apoio, que é o povo, pode realisar milagres de galvanização, desde que haja quem saiba, com dignidade e são criterio imprimir-lhe a direção conveniente.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p3">Mas o interesse, legitimo &lt;&gt;, assumiu - ao que nos consta - as proporções d&#x27;um verdadeiro terror, sobretudo nos meios politicos republicanos, quando se soube que o novo orientador do Seculo seria o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p4">Cunha Leal.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p5">E cabe-nos agora a vez de nos interrogarmos sobre os motivos, proximos ou remotos, de tão desmarcados sustos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p6">Aspira a Republica, como imprescindivel condição de ordem e progresso nacional, a ser defendida pela grande imprensa do paiz.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p7">É o Seculo, sem ofensa para nenhum dos nossos colegas, o diario mais lido em Portugal.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p8">Pois bem: se ele tem sido um jornal republicano, pode alguem, sinceramente, duvidar de que o continue a ser quando esteja á frente d&#x27;ele um republicano de sempre, como o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p9">Cunha Leal - o homem a quem, após o 19 de outubro, o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p10">Presidente da Republica solicitou que constituisse rapidamente um governo para que o regimen continuasse a existir?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p11">Francamente, achamos que é levar muito longe o espirito da duvida.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p12">Vae o Seculo, sob a direcção do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p13">Cunha Leal, defender uma Republica tolerante, aberta a todos os portuguezes e para todos os portuguezes feita?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p14">Evidentemente que sim.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p15">O mal dos republicanos foi terem transformado o regimen, por um estreito criterio de sectarismo, na cidadela que ameaça tudo e todos com os seus muros impenetraveis e arrogantes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p16">Deitemos abaixo esses muros que impedem os portuguezes de congraçar-se e que os obrigam a viver em constante conflicto e oposição.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p17">Alarguemos a concepção portugueza d&#x27;esta palavra Republica, dentro da qual deve caber a existencia d&#x27;uma democracia descentralisada e patriarcal, como a da Suissa, e a d&#x27;um regimen que, como o dos Estados Unidos da America do Norte, seja, na frase feliz de Georges Valois, uma forte monarquia temporaria.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p18">Assim pensa o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p19">Cunha Leal e assim se procederá dentro d&#x27;este Seculo, em que a Republica será sempre defendida com energia e o jacobinismo intolerante combatido sem piedade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p20">Recomendamos, portanto, que se acalmem os nervos sobreexcitados, para que ninguem se deixe possuir de sustos irrefletidos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p21">Podem os partidos politicos, pode o Governo da Republica contar com a defeza do Seculo - e defeza desinteressada - emquanto a ação d&#x27;uns e do outro se não tornar absolutamente incompativel com o interesse nacional.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p22">E pode o povo, para quem escrevemos, ter a certeza de que, sob a direção do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p23">Cunha Leal, o Seculo nunca será transformado em balcão.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p24">Ah!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p25">Isso juramol-o!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p26">Quer isto dizer que o Seculo, por um prazer doentio, vá atacar tudo e todos?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p27">Não: este jornal saberá, sempre, medir com cautela até onde as circumstancias permitirão levar o ataque, quando o ataque fôr justo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p28">Recordemo-nos de que, n&#x27;uma sociedade em desequilibrio, a função dos que dirigem e orientam é acalmar paixões e não cavar odios, é entrelaçar interesses e não fazer nascer oposições.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p29">Mas se o bem publico exigir uma luta implacavel contra determinadas pretenções daninhas - sejam elas quaes forem - então o Século saberá cumprir até ao fim o seu dever, sem que nada o possa deter no seu caminho.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p30">Carnot dizia um dia, na Convenção, que o povo tem a desgraça de estar rodeado de lisonjeadores, homens coleantes e devorados de ambição, que o exaltam para o despojar, que o acariciam para o encadear e que o exornam para o imolar.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p31">E acrescentava que o povo morreria sob o peso de tantas perfidias, se não soubesse distinguir entre aqueles que correm para o salvar e aqueles que o abraçam para o precipitar no abismo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p32">Pois bem: que o povo medite n&#x27;estas palavras e que ponha de banda certos clamores interessados de tantos que agora querem, a proposito da mudança da direção d&#x27;este jornal, salvar a Republica e o povo, sem nunca os terem sabido amar e dignificar.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p33">Por nosso lado, podemos garantir que o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-10-29-O-Seculo-1.p34">Cunha Leal, aceitando a direção do Seculo, sem compromissos de nenhuma especie, se integrará dentro da orientação que acabamos de definir.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>