<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1922-09-03, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1922-09-03, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="21" xml:lang="en">21 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="466" xml:lang="en">466 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1922-09-03">03-09-1922</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Ultimas noticias</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p1">Contra o imposto camarario Continuou hontem a acentuar-se a falta de legumes em todos os mercados - Vae solucionar-se o conflito?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p2">- Notas diversas</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p3">Os mercados de Lisboa ostentaram a mesma desolação da vespera.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p4">Os logares da hortaliça, que todas as manhãs, metodicamente, apareciam coroados de viçosos montões de couves e de alfaces, como na vespera, aguardaram sem resultado a entrada das carroças dos arrabaldes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p5">Continua, portanto, insoluvel o movimento de protesto contra a imposição do novo imposto camarario, pois que nem nas ruas a venda foi normal.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p6">Da Escola Agricola da Paiã veiu, efetivamente, uma diminuta porção de hortaliças, como couve lombarda e tomates, que foram vendidas ao publico por soldados da GNR.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p7">, ao preço de $45 o kilo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p8">Tambem nos mercados da Praça da Figueira, Ribeira Nova, etc., foram vendidas hortaliças vindas das Caldas da Rainha, sobretudo, e de outros pontos afastados da capital.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p9">A Manutenção Militar enviou tambem para os mercados alguns legumes, que foram vendidos por soldados d&#x27;aquele corpo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p10">Como é de calcular, a falta das hortaliças está-se tornando cada vez mais sensível, porquanto elas constituem um dos alimentos mais indispensaveis á população da capital.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p11">Todos os outros generos apareceram com regular abundancia, mesmo a fruta, tendo sido tambem vendidas, em grande numero, peças de caça, como lebres, coelhos e perdizes, que no primeiro dia de caça caíram sob os tiros certeiros de felizes caçadores.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p12">PRESOS POSTOS EM LIBERDADE - A SOLUÇÃO DO CONFLITO - MEDIDAS POLICIAES Hontem mesmo foram postos em liberdade os vendedores de hortaliças Domingos Alves Tomaz, Antonio Maria Ferreira, Antonio Santos, Manuel Filipe, Carlos Anjos Dias e Augusto Nunes Peres, que, como hontem noticiámos, tinham sido presos e remetidos ao Governo Civil, sob a acusação de andarem fomentando a gréve.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p13">Hontem, durante a tarde, a comissão dirigente dos hortaliceiros, agricultores e horticultores avistou-se com o vereador da Camara Municipal, sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p14">Joaquim Domingues, prolongando-se a conferencia até á noite e constando-nos que ha todas as esperanças de ficar brevemente solucionado o conflito, sendo o aumento nos impostos reduzido de 200 para 100 por cento.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p15">As medidas de prevenção foram identicas ás da vespera: policiamento pela GNR.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p16">e GF nas imediações da cidade e pela GNR.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p17">e policia nos mercados, onde interiormente a guarda era feita por forças da Administração Militar.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p18">OUTRAS NOTICIAS Na Associação dos Agricultores e Horticultores continúa reunida em sessão permanente a comissão da gréve, com a direção d&#x27;esta coletividade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p19">Entre outros assuntos, trataram de providenciar, com os delegados dos hospitaes Misericordia de Lisboa e Provedoria da Assistencia Publica, para que a estes estabelecimentos não faltasse a hortaliça, ficando assente que, para serem abastecidos, se dirigiriam ao Campo Grande.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p20">Hontem, de madrugada, os secretarios do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1922-09-03-O-Século-1.p21">governador civil percorreram de automovel os mercados, informando-se da maneira como estavam sendo dirigidos os serviços de abastecimentos da cidade.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>