<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1881-07-12, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1881-07-12, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="35" xml:lang="en">35 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="628" xml:lang="en">628 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1881-07-12">12-07-1881</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p1">A liberdade de imprensa O Commercio Portuguez, sob o titulo de Abusos de imprensa e excessos de zelo, escreve um artigo que destoa singularmente do que por ahi publicam os jornaes monarchicos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p2">É um artigo sério, respeitoso, elevado, e nós não estamos habituados a lel-os assim na imprensa dos nossos adversarios.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p3">Isto nos leva a tomar em toda a consideração as palavras do nosso collega, e a dedicar-lhe uma resposta.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p4">Poucas vezes discutimos directamente com as folhas monarchicas, e para isso temos muitas razões.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p5">Uma das principaes é a ausencia de cordura, de seriedade e de respeito que em geral manifestam quando se referem ao partido republicano.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p6">Fazemos os nossos meetings com toda a elevação com que o povo se deve reunir.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p7">Fazemos a nossa propaganda, escrevemos os nossos jornaes, os nossos livros, os nossos pamphletos, discutimos os principios contrarios, stygmatisamos as injustiças, os desvarios, as illegalidades e as torpezas dos governos monarchicos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p8">A nossa linguagem nunca traduz senão a verdade, e se n&#x27;ella somos por muitas vezes violentos é porque temos motivos de sobejo para não dominar a nossa indignação.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p9">Porém, como nos tratam?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p10">Invectivando-nos miseravelmente, desfigurando e deturpando as nossas convicções e os nossos actos, propalando boatos para nos desacreditar, levantando contra nós calumnias de toda a casta, dirigindo-nos palavras affrontosas, mentindo sempre para illudir o publico a nosso respeito.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p11">E é á gente que faz isto que nós não descemos a responder directamente.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p12">Seria deshonroso mesclar-nos na turbamulta dos detractores professos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p13">Mas quando se vem discutir comnosco em termos urbanos, quando n&#x27;isso se acata a inteira verdade, então estamos gostosamente ás ordens dos contendores, e é o que succede com o nosso collega do Commercio Portuguez.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p14">Este jornal fundamenta a sua opinião n&#x27;um principio que é o nosso.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p15">Elle quer a inteira liberdade de discussão, mas não quer a licença de linguagem.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p16">Ninguém está mais de accordo com este principio do que nós.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p17">Mas o Commercio Portuguez deduz d&#x27;elle senão a confirmação completa do que o governo praticou, ao menos a necessidade de pôr cobro na violencia com que os republicanos accusam o systema e as pessoas que nos governam.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p18">Ora aqui é que precisamos entender-nos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p19">Ha violencia e ha violencia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p20">Uma a que ataca sem motivo, outra a que combate com verdade, e n&#x27;este caso é justiça.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p21">Saibamos nós, pois, se a violencia que empregamos é ou não justa, e consultemos a este respeito a opinião do nosso collega, que é de todas a mais insuspeita.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p22">É o Commercio Portuguez que vem confessar que somos justos;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p23">é elle quem vem dizer que somos verdadeiros.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p24">E de facto o que queriam que nós fizessemos?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p25">Revelam-nos crimes, dolos, illegalidades, roubos, fraudes, traições, intrigas, usurpações de poder, corrupção das cousas mais preciosas, segredos tremendos, tudo emfim quanto póde dar um regimen em decomposição moral e politica - e nós haviamos de nos calar?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p26">Nós não somos republicanos senão porque sabemos que esta fórma de governo é a unica que convém á dignidade e aos interesses do paiz e o nosso dever é mostrar ao povo tudo o que conhecemos da monarchia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p27">Não inventamos, fundamo-nos sobre o que os nossos adversarios affirmam.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p28">Que tem que dizer-nos?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p29">Mas o Commercio Portuguez nota que commettemos excessos contra os poderes legalmente constituidos e que é preciso pôr-lhes cobro.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p30">Expliquemo-nos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p31">O partido republicano só tem a perder com as desmoralisação dos costumes publicos, porque o seu systema precisa sobre tudo de educação popular, e nada corrompe tanto esses costumes como a desmoralisação no poder.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p32">Isto entendido, nós prefeririamos ter apenas que discutir systemas e os actos das pessoas que os applicam.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p33">Mas como ser assim?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p34">Quem ignora a intervenção directa do rei nos negocios publicos?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-07-12-O-Século-6.p35">Quem se esqueceu do que d&#x27;elle nos teem dito as folhas mais insuspeitas, as que são monarchicas.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>