<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1881-09-02, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1881-09-02, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="21" xml:lang="en">21 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="434" xml:lang="en">434 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Diário de Notícias</publisher>
                    <date when="1881-09-02">02-09-1881</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Noticias Geraes</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p1">Fontes - Então este senhor não declarou agora os seus odios contra o partido republicano!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p2">Mas o que é mais curioso é que o referido chefe da baldomeria disse &quot;que o partido republicano não é mais do que um grupo de individuos descontentes, a quem os partidos monarchicos teem tido ás vezes a fraqueza de dar a mão para combaterem os seus adversarios...&quot;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p3">Ora saiba o caro que o partido, a que temos a honra de pertencer, não é tal formado de descontentes, mas sim de homens que veem só na Republica a unica salvação d&#x27;este paiz explorado pelos bandos monarchicos, e principalmente, pelo bando que tem por chefe um Bismarck de palha!!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p4">Ora seria melhor que o referido sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p5">Fontes nos dissesse para onde foram os 34 contos do ministerio do reino que não entraram no ministerio da guerra, e os 1,600 contos do armamento, que não appareceu.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p6">Era melhor que respondesse a estas perguntas que lhe faz o paiz em vez de dizer tolices e affirmar mentiras.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p7">Vieira da Silva.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p8">- A associação dos carpinteiros, pedreiros e artes correlativas, resolveu em assembleia geral de 18 do agosto, fazer-se representar na transladação dos restos mortaes de Francisco Vieira da Silva, que se ha-de effectuar no proximo domingo pelas 4 horas da tarde no cemiterio occidental.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p9">O secretario mandou distribuir convite especial a todos os seus socios e é de esperar que grande numero concorra áquelle acto, em homenagem á memoria do homem que tanto trabalhou para o engrandecimento da associação no nosso paiz.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p10">A associação humanitaria dos operarios lisbonenses, resolveu adherir ao convite que em tempo lhe foi dirigido pela associação dos melhoramentos das classes laboriosas, para se fazer representar no dia 4 na transladação dos restos mortaes de Vieira da Silva.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p11">Na secção dos annuncios o secretario convida todos os consocios a assistir áquella solemnidade em homenagem a tão prestante cidadão.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p12">Casamento civil.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p13">- Casaram civilmente no bairro occidental, Joaquim da Silva Pimenta Araujo, com D. Trindad Amelia Bonnefon, sendo testemunhas, o dr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p14">Lourenço da Fonseca dignissimo medico oculista e o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p15">Antonio da Silva Gama.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p16">Beneficio recommendavel.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p17">- Realisa-se no dia 4 do corrente, no club Leão, um magnifico baile campestre em que toma parte generosamente a Academia &quot;Recreio Artistico&quot; e a applaudida &quot;Estudantina&quot; que tão habilmente é dirigida pelo sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p18">J. B. dos Santos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p19">O producto d&#x27;este baile reverte a favor d&#x27;um honrado artista a quem o parco salario não chega para a manutenção da sua numerosa familia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p20">O Sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1881-09-02-Diário-de-Notícias-1.p21">Joaquim José de Silva (o beneficiado a quem nos referimos) é, por todos os motivos digno da protecção do publico.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>