<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-SI_1866-02-28-ZZXGK0TY" xml:lang="sl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Korpus starejših slovenskih časopisov PressMint-SI, Gospodarske stvari, Kmetijske in rokodelske novice, 28.02.1866</title>
            <title xml:lang="en">Slovenian historical newspaper corpus PressMint-SI, "Gospodarske stvari, Kmetijske in rokodelske novice", 2/28/1866</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Raziskovalna infrastruktura CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-11-01"> 1. november 2025</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title level="j">Kmetijske in rokodelske novice</title>
               <title level="a">Gospodarske stvari</title>
               <publisher>Jožef Blaznik</publisher>
               <date when="1866-02-28">28.02.1866</date>
               <biblScope unit="volume">24</biblScope>
               <biblScope unit="issue">9</biblScope>
               <idno type="URN">URN:NBN:SI:DOC-ZZXGK0TY</idno>
               <idno type="URI">https://dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-ZZXGK0TY/</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-11-01">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Convert sPeriodika sample to PressMint format.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface xml:id="PressMint-SI_1866-02-28-ZZXGK0TY.page1">
         <graphic url="https://nl.ijs.si/inz/speriodika/ZZXGK0TY-0.jpg"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text xml:lang="sl">
      <body>
        <pb facs="#PressMint-SI_1866-02-28-ZZXGK0TY.page1"/>
        <p ana="#quality.high">List 9.</p>
        <p ana="#quality.high">Gospodarske stvari.</p>
        <p ana="#quality.high">Oznanilo razstave, ki se v jeseni tega leta napravi v Gradcu za pridelke kmetijske in obrtnijske in umetne izdelke Štajarskega, Koroškega in Kranjskega.</p>
        <p ana="#quality.high">Razstava se prične 30. dan avgusta (včlicega srpana) 1866, konča pa, če se za nektere dni ne podaljša, poslednje dni septembra (kimovca).</p>
        <p ana="#quality.high">Razstava za živino bo le tri dni, namreč 27., 28. in 29. dan septembra.</p>
        <p ana="#quality.high">V razstavo se bodo jemali kmetijski pridelki, to je, poljski in vrtni pridelki, kakor žita, sadje, frišno in suho, zelenjava, mnogovrstna semena detelje in trave, sočivje, lan, konoplje, barvene rastline, hmelj, kakor tudi zdravilne rastline, gozdna semena, doge, žagance, furniri, skodle, ličje, čreslo, jezice, trstje, kovaško oglje, smola, brinove jagode; vino in frišno grozdje, volna, svilni in čebelni pridelki, namreč kokoni, svila, med in vosek, čebelni panjovi raznih oblik; domače živali, kakor konji, goveda, osli, ovce, koze, prešiči, perutnina, psi itd.; kmetijsko-obrtnijski pridelki: moka, kruh, dvopek (cvibak), suho sadje , razna olja, mjilo, sladkor, maslo, sir, mleko in mnogovrstno meso; obrtnijsko-umetni izdelki, to je, načrti in modeli kmetijskih poslopij, skednjev, kast, hlevov, gnojnišč itd.; kmetijske mašine in hišno orodje za razne potrebe; rudniške in mineralne tvarine; mašine in razno hišno orodje; lončena roba, opeka, drenažne in druge enake cevi, steklo in stekleno blago, razni izdelki iz kamna, kakor mlinski in brusni kamni itd.; kemij sko-obrtnijski izdelki, kakor lekarske priprave, tolstenina, svečavne priprave olje, ubeljeni vosek, mjilo, sveče itd.; razna pijača, kakor vino, pivo, žganje, slivovec, vinski cvet, medica, mošt, naravne in umetno napravljene slatine; preja, tkanje in izdelki, naj so iz prediva, volne, svile ali pa-vole; usnje, pergament in usnjeni izdelki, kakor škornji, čevlji, sedlarska in jermenarska roba in rokovičarsko blago; kožuhovina in krznarski izdelki, svilni klobuki, krtače, šopiči, pisavno in lepotivno perje, kakor tudi izdelki iz ribjih kosti in človeških las; papir in papirnati izdelki, to je, razne papirnate stvari, tapete, pred-grinjala, kvarte, bukvovezni izdelki; slamnati, ličnati in kavkučni izdelki, namreč slamniki, slamnate plete-nice itd.; leseni izdelki, na pr. mizarska, sodarska in strugarska dela, rezilne reči iz lesa, kosti, morskih pen, in jantarja, zlatarska in tapecirarska roba; hišna obrtni j a, kteri se prištevajo ženski izdelki, to je, predenje, šivanje, vezanje, umetno napravljene cvetlice iz svile, papirja, usnja, volne itd.; izdelki umetnijskih reči in raznih obrtnikov, h kterim štejemo zlatarje, sreber-narje in dragotinarje, črko- in lesorezce in štempljarje, graverje, črkolivce, tiskarje, kamno in bakropisce itd., ravno tako tudi umetne izdelke in sicer v malarii, podobarstvu in risarstvu.</p>
        <p ana="#quality.high">Ta razstava je posebno za štajarsko, koroško in kranjsko deželo namenjena, iz druzih dežel in ptujih krajev se bodo reči le toliko časa v razstavo prejemale, dokler bo v nji kaj prostora.</p>
        <p ana="#quality.high">Napovedati se morajo reči, ki se mislijo v razstavo poslati, zadnji čas do 1. junija (rožnika) tega leta; pozneje napovedane reči se bojo le vzele, ako bo še prostora kaj.</p>
        <p ana="#quality.high">Kako se napovedujejo v razstavo namenjene reči, se bo pozneje povedalo.</p>
        <p ana="#quality.high">Za prostor v razstavnih poslopjih ne bo treba ničesa plačati.</p>
        <p ana="#quality.high">Za vožnjo v razstavo, razložbo in odpeljavo v razstavo odpeljanega blaga morajo lastniki sami skrbeti al to naročnikom in pooblastencem prepustiti; le takrat, kadar tega poprosijo, prevzame to skrb razstavni odbor, ki jo pa posebnim oskrbnikom proti določeni plači prepusti.</p>
        <p ana="#quality.high">Razstavni odbor si bo prizadeval za zmanjšanje vožnine za osebo, kakor tudi za vožnjo v razstavo pripeljanega in odpeljanega blaga po železnici, kar se bo pa tudi o pravem času na znanje dalo.</p>
        <p ana="#quality.high">Da bi se veselje za razstavo bolj zbudilo, se bodo premije delile za izvrstnejše reči.</p>
        <p ana="#quality.high">Vsakemu razstavljavcu je pa na prosto voljo dano, da na svoje reči ceno postavi, po kteri so na prodaj, toda morajo, akoravno so prodane, do konca v razstavi ostati.</p>
        <p ana="#quality.high">Ravno tako se bodo tudi dobički, ki se bodo iz razstavljenih reči nakupili, po srečkah izigrali.</p>
        <p ana="#quality.high">Vsa naznanila, poprašanja, pošiljanja itd. se imajo v frankiranih pismih do podpisanega odbora v Gradec pošiljati.</p>
        <p ana="#quality.high">V Gradcu 16. novembra 1865.</p>
        <p ana="#quality.high">Odbor za graško razstavo.</p>
        <p ana="#quality.high">Eazstavna pisarnica je v poslopji akademije za kupčijstvo in obrtnijo Neuthorplatz Nr. 5.</p>
        <p ana="#quality.high">Tudi odbora kmetijske družbe v Ljubljani in Celovcu prejemata za graško razstavo namenjeno blago in ga naprej v Gradec pošiljata, toda mora se jima za razstavo napravljeno blago o pravem času izročiti, da se more o napovedani d6bi v razstavo poslati.</p>
        <p ana="#quality.high">Napoved v razstavo namenjenega blaga pa se, kakor je gori rečeno bilo, pošlje naravnost v Gradec razstavnemu odboru.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
