<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1890-04-01, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1890-04-01, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="39" xml:lang="en">39 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="798" xml:lang="en">798 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1890-04-01">01-04-1890</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p1">O regimen cabralista</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p2">Estamos n&#x27;um perfeito regimen absolutista, sem a dignidade da franqueza, porque se mascara com os imbroglios d&#x27;um liberalismo de contrabando, e sem a magestade do prestigio, perdido em funambulescas correrias de allucinados, que seriam simplesmente comicas no palco d&#x27;um theatro, mas que são criminosas na rua porque denunciam o nenhum respeito que nas regiões superiores se tem pelas leis do paiz, como se acaso aquelles que estão nas culminancias do poder não devessem ser os primeiros a render culto ao dever, para uma salutar exemplificação social.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p3">O art. 145.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p4">º da carta constitucional, diz no seu paragrapho 6º: «Todo o cidadão tem em sua casa um asylo inviolavel.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p5">De noite não se poderá entrar n&#x27;ella senão por seu consentimento, ou em caso de reclamação feita de dentro, ou para a defender de incendio ou inundação.»</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p6">Pois bem: os leitores do Seculo sabem já que, graças ao contagio do exemplo que vem de cima, desde que o governo se julgou no direito de rasgar e calcar aos pés todas as leis, a nossa redacção foi violentamente invadida no domingo á noite;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p7">que os vendedores do Seculo e um dos nossos empregados foram espancados dentro do edificio pela força publica no abuso das suas funcções;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p8">que o commandante da força, sem ter intimado a dispersão do grupo formado á porta da redacção, como a lei lh&#x27;o exige, deu ordem de &lt;&gt; barbaramente creanças indefezas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p9">que esse mesmo commandante, tendo-nos illegalmente invadido o domicilio, nos fez ameaças quixotescas, ás quaes todavia não poderíamos responder, coactos como estavamos pela presença da força.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p10">Sabe-se tudo isto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p11">E n&#x27;este paiz, regido ao que se diz por uma constituição liberal, na qual são consignados os direitos individuaes, apesar d&#x27;este facto se ter tornado publico e notorio, o commandante da força ainda não foi demittido, ainda não foi sequer censurado!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p12">E provavelmente a estas horas terá recebido os agradecimentos de el-rei e do seu governo, por haver salvado as instituições contra duas centenas de creanças que se divertiam na rua!..</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p13">Para que servem então as leis?...</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p14">Toda a gente sabe qual o estado politico em que se encontra a Russia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p15">Pois ali ha, ao menos, mais respeito pelas formulas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p16">Ali publicam-se ukases, e depois cumprem-se.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p17">Aqui, não.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p18">Aqui os detentores da força publica usam d&#x27;ella a seu arbitrio, e aos cidadãos é negada a propria triste regalia do ukase, que é ao menos um aviso previo a substituir disposições legaes permanentes e necessarias para cada um regular os seus actos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p19">Aqui tambem se pratica esta infamia: emprega-se a força publica contra creanças, porque isso, que desmoralisa o exercito porque lhe deprime o caracter e lhe falseia a missão, isso é torpe e é ridiculo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p20">É torpe porque representa um abuso da força contra quem nem sequer tem responsabilidade civil.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p21">E é ridiculo porque, estando todos nós habituados a ligar á idéa de exercito a idéa do valor, da coragem, da heroicidade, achamos sempre risivel que esse valor e essa coragem caiam sobre entes fracos por sua natureza, inermes e abandonados de toda a protecção social.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p22">Hercules, o deus lendario, não se armou da sua clava para matar uma borboleta: armou-se para esmagar a hydra de Lérna.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p23">Ora, se é verdade que o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p24">general Moreira não é um Hércules, não deixa por isso de ser verdade que tambem os vendedores do Seculo não são a tão temida e fabulosa hydra...</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p25">Mas o governo regenerador, sahido d&#x27;esse partido que ainda o anno passado promovia manifestações em honra de um dos seus mais floridos tribunos, trazendo-o em procissão até á rua de S. Joaquim, esse governo não póde ver agora manifestações nas ruas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p26">e por isso, em lhe parecendo, em sonhando, que ha a mais leve sombra de uma manifestação, eil-o ordenando aos seus soldados que marchem, que deem para baixo, que não poupem ninguem!...</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p27">E este processo de puro cabralismo é o que elles teem conservado, desde que subiram ao poder.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p28">A prohibição do comicio no Colyseu;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p29">a prohibição do cortejo á estatua de Camões;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p30">a prohibição do cortejo ao tumulo de Vasco da Gama;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p31">a dissolução da Associação Academica;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p32">a prohibição da reunião da Escola Polytechnica;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p33">a dissolução da camara municipal de Lisboa;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p34">as eleições realisadas em toda a provincia por pressões de toda a natureza, desde a corrupção pelo suborno até á coacção pela força;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p35">as transferencias dos empregados publicos por denuncias da policia e do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p36">governador civil;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p37">as perseguições no exercito;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p38">a annunciada lei da imprensa;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1890-04-01-O-Século-3.p39">tudo isso obedece ao mesmo plano: rasgar folha a folha a constituição do paiz, até que o povo, seguindo-lhes o exemplo, entenda que não merece mais respeito um regimen que começa por se negar a si mesmo, calcando as suas disposições fundamentaes, e arroje par o monturo o governo que n&#x27;elle começara a despenhar-se.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>