<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1822-08-12, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1822-08-12, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="31" xml:lang="en">31 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="557" xml:lang="en">557 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Portugal</publisher>
                    <date when="1822-08-12">12-08-1822</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p1">Portuguezes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p2">Chegou finalmente o momento da vossa maior ventura ou da vossa maior desgraça.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p3">O tremendo, e respeitavel passo que ides dar, decidirá não só da vossa sorte actual, como tambem decidirá da prosperidade ou decadencia das gerações futuras.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p4">Vós ides exercer o acto da maior Soberania;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p5">ides nomear os vossos Representantes para o Congresso Nacional.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p6">Ponderai com circunspecção em tal objecto, e tremei se vos enganaes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p7">Se avossa((SIC)) escolha for boa sereis felizes, se for má tornareis á escravidão.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p8">Lembrai-vos que sois um povo livre, e Independente;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p9">que a vossa vontade he livre, e he soberana;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p10">e que as Nações e os vossos inimigos internos, observão todos os vossos passos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p11">Mostrai-vos dignos do Nome Portuguez, e fazei conhecer ao Mundo que se os vossos antepassados rasgando incognitos Mares fazendo conquistas, e alcançando victorias nas quatro partes do Universo souberão fazer respeitar a Nação Portugueza, vós fizesteis ainda mais, vós soubesteis sacudir o jugo de um despotismo fero, soubesteis recobrar a vossa liberdade perdida soubesteis, reclamar os vossos direitos...</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p12">Porem não basta Portuguezes;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p13">he precizo que reunidos formemos uma barreira inexpugnavel contra o despotismo;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p14">he precizo manter a nossa liberdade, e mante-la á custa de todos os sacrificios.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p15">O meio de manter a liberdade he fazer observar a lei.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p16">Para fazer observar a lei, hé((SIC)) precizo haver um Corpo Collectivo Supremo, illuminado e incorruptivel, que diariamente sirva de sentinella aos executores da Lei para que a Lei não seja alterada.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p17">E quaes devem ser os Membros deste Corpo Collectivo?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p18">Não devem ser elles os vossos Representantes?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p19">Logo estes Representantes devem ser dotados de virtude, talento, amor á cauza da humanidade, e patriotismo para fazerem a vossa felicidade, quando se unão em Corpo Collectivo, ou na Assemblea Nacional&#x27; Escolhe-los ou nomea-los he toda a difficuldade, porque para os nomear he precizo ter conhecimento delles, e nada he mais dificil do que conhecer o homem: com tudo observados os artigos seguintes, poderemos ter Deputados capazes de deffender a nossa justissima cauza.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p20">Nem a qualidade, nem o emprego, nem a classe, contribuem ou deixão de contribuir para ser bom Deputado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p21">O bom Deputado, deve ter unicamente boas qualidades, isto he virtudes moraes e virtudes sociaes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p22">As virtudes moraes são a humanidade, a Religião, o amor do seu similhante, a beneficencia &amp;.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p23">As virtudes sociaes são o Patriotismo, o amor á cauza, um coração nobre, e um odio eterno ao Depotismo((SIC)).</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p24">Resta pois conhecer os cidadãos que são dotados destas virtudes, pois nestes legitimamente he que deve recahir a eleição.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p25">Portanto deveis considerar que dos homens sómente se pode decidir pela sua conducta, e que o homem tanto melhor he, quanto boa tem sido a sua conducta preterita.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p26">Por consequencia sómente se devem eleger para Deputados, os seguintes cidadãos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p27">1.º Todo e qualquer Cidadão Portuguez que tiver antes da nossa Regeneração mostrado aversão ao despotismo, e soffrido a sua perseguição, por se mostrar Liberal.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p28">2.ª Todo o Cidadão que amando o seu similhante, tiver praticado com elle actos de beneficencia sem se inculcar seu Protector, ou que não mostre ambição de occupar cargos, ou empregos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p29">3.º Todo o cidadão dotado de Patriotismo;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p30">isto he que tenha ou por seus escriptos, ou por suas fallas, ou com seus cabedaes procurado a prosperidade da Nação.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-12-Gazeta-de-Portugal-1.p31">4.º Todo o Cidadão que pelos mesmos meios tiver advogado a causa da Constituição, e propagado idéias Liberaes.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>