<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1822-08-09, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1822-08-09, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="14" xml:lang="en">14 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="428" xml:lang="en">428 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Portugal</publisher>
                    <date when="1822-08-09">09-08-1822</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p1">NOTICIAS ESTRANGEIRAS</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p2">LONDRES 23 Julho.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p3">Por via dos papeis de Paris de 20 do corrente tivemos noticias de Hespanha, as quaes, se forem verdadeiras em todas as suas partes, encerrão grande variedade de interesse.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p4">Em primeiro logar ha uma inteira refutação ás falsidades que aqui circularão por estes dois dias, de que o Regimento dos Carabineiros Reaes se tinha tornardo((SIC)) a base de um exercito rebelde de 8:000 homens na Andaluzia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p5">O dia 7 do corrente vio extincta a rebellião dos Carabineiros, assim como a dos batalhões de Infantaria das Guardas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p6">Parece demais a mais certo, que em vez de terem as Guardas insurgentes de Madrid feito segura a sua retirada para o interior aonde se lhes devião unir outros bandos de insurgentes assalariados;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p7">o unico destacamento delles que ficara inteiro depois das acções do dia 7, renderão as armas no decurso da noite seguinte, e ás duas horas da madrugada do dia 8 marcharão prisoneiros para Madrid.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p8">Eis-aqui o successo da parte Militar dos movimentos conta-revolucionarios((SIC)).</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p9">Se formos a dar credito aos jornaes Francezes, os quaes, por qualquer, lado que advoguem a questão, concordão em expor circunstanciadamente o mesmo facto, os Embaixadores das Potencias Europeas residentes na Corte Hespanhola, dirigirão uma nota ao Ministerio, annunciando que elles considerião IT&quot;como acto de hostilidade para com seus diversos Governos, qualquer (falta de respeito, segundo o Journal de Debats, porém nos termos do Courier francez qualquer) violencia, para com a pessoa do Rei.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p10">&quot;IC Declarão tambem todos que o ministro Inglez foi o unico exceptuado neste passo diplomatico entre os representativos das potencias Europeas em Madrid.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p11">Com tudo a sua recusação a assignar o acto, he attribuida a motivos tão oppostos como o são os partidos por quem forão suggeridos, asseverando os papeis ministeriaes da França que foi mera etiqueta a que obrigou o nosso compatricio a deixar de ter parte na declaração diplomatica, e que elle expressara iguaes sentimentos aos de seus collegas, porem que fora em nota separada;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p12">ao mesmo tempo que os liberaes teem por certo, de que elle não só recusara seguir o exemplo de seus coirmãos, porem que até entregara uma nota distincta, expressando a determinação da Inglaterra em proteger a constituição e as liberdades do povo Hespanhol.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p13">He este um negocio, segundo nós julgamos, que não cede a outro algum publicado por espaço de muitos annos, tanto em razão da solicitude que deveria excitar, como das consequencias que o poderião seguir.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-08-09-Gazeta-de-Portugal-1.p14">Os Hespanhoes não mostrarão ainda symptoma algum - sombra alalgum((SIC)) falta de respeito ou alheação para com a pessoa de seu desencaminhado soberano.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>