<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1822-07-01, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1822-07-01, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="18" xml:lang="en">18 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="461" xml:lang="en">461 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Portugal</publisher>
                    <date when="1822-07-01">01-07-1822</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p1">SEGUNDA FEIRA: 1º DE JULHO</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p2">As serias discussões, que por estes ultimos dias teem tido logar nas Sessões de nossas Cortes, a respeito dos successos do Brazil, do procedimento d&#x27;algumas de suas Juntas, e da conducta do Principe D. Pedro, apparecem á contemplação o objecto do maior interesse, que d&#x27;esde a sua installação tem occupado aquella Augusta Assembléa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p3">Oxalá que estes trabalhos produzão os rezultados que todos ambicionamos;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p4">e que ao fazer a colheita se ache alguma coiza mais do que cascas!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p5">Porém, nós devemos ingenuamente confessar, que mui pouco fruto esperamos d&#x27;esta sementeira.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p6">O Congresso tem trabalhado com todas as forças para contentar os Brazileiros: os Portuguezes dezejão com todo o afinco que a união se realize, e entretanto os nossos irmãos do Brazil, ou a facção que os dirige (que he o mesmo) lá vão espoldrinhando, e correndo á redea solta pelos largos campos da sem-razão e desordem, que lhes aplana sua desconcertada imaginação: - e uma impunidade, que elles teem alcunhado com o nome de liberdade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p7">A observar-se a marcha de seus procederes, ninguem poderá designar com certeza nem o que querem nem o que não querem.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p8">Os seus proprios Representantes não entenderáõ((SIC)) talvez o que lhes recommendão os Povos que os elegerão, e d&#x27;aqui vem certamente algumas contradicções, em que alguns Srs.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p9">Deputados do Brazil teem caído, como bem mostrou o Sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p10">Ferreira Borges de cá, ao Sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p11">Ribeiro de Andrade de lá, na sessão de sexta feira passada, em um antigo parecer d&#x27;este ultimo, inteiramente contrario ás suas idéas d&#x27;hoje.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p12">Sem se saber o que cada-um dezeja não ha meios certos de satisfazer aos dezejos;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p13">e mal pode a Soberania tomar medidas exactas, quando os subditos assentão que podem conduzir-se conforme os seus caprichos, e não conforme a lei.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p14">Com effeito aquillo por lá vai umas Pascoas!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p15">O Principe diz que he muito Constitucional (diga o que quizer, que eu cá por mim já me não fio n&#x27;elle) e entretanto não está para cumprir os Decretos das Cortes, que representão a Nação....</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p16">Representão, sim Senhores, Senhores Constitucionalissimos do Brazil: e representão, porque vós as proclamastes como Soberanas: porque vós lhe jurastes obediencia (lembrais-vos?): porque vós abraçastes lá com as cordas d&#x27;alma as bases da Constituição, que ellas cá fizerão: porque vós dissestes mui alta e mui claramente que fazieis a mesma nação com Portugal;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p17">e não havião de estar aqui cento e tantos homens empatados dois annos á espera que vós mandasseis de lá do certão algum recado, em que intimasseis que a vossa aldêa tinha a mesma representação que os dois terços da nação, e que esta devia dormir toda, em quanto vós não saltasseis lá das vossas mácas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-01-Gazeta-de-Portugal-1.p18">Ámanhaã((SIC)) esperamos ter o gosto de ver a decisão do Congresso sobre os negocios do Brazil.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>