<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1822-07-03-Gazeta-de-Portugal-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1822-07-03, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1822-07-03, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="6" xml:lang="en">6 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="256" xml:lang="en">256 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Gazeta de Portugal</publisher>
                    <date when="1822-07-03">03-07-1822</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Noticias Nacionaes</biblScope>
                    <biblScope unit="page">3</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-03-Gazeta-de-Portugal-1.p1">Suicidio.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-03-Gazeta-de-Portugal-1.p2">Francisco Xavier da Veiga, mercador com loja na rua Augusta, tendo escrito e feito entregar em casa d&#x27;alguns amigos cartas, em que d&#x27;elles se despedia até o dia do Juizo, e em que lhes dava parte de que se ia matar, recommendando-lhes que não culpassem de sua morte pessoa alguma, pois que para ella ninguem havia concorrido, e que attendessem ao seu unico filho que tinha da primeira mulher, achou-se morto, no dia 29, na praia defronte da Quitinha do Marquez de Tancos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-03-Gazeta-de-Portugal-1.p3">O Sangue frio com que deliniou este attentado faz muito notavel o suicidio, que perpetrava por motivo (dizia elle nas cartas) IT&quot;que só elle e deos sabião&quot;IC Deixou varios embrulhos com os ordenados dos criados, e com o costumado para as despezas do dia seguinte - e dispondo e arranjando seus papeis, entre os quaes até os da Companhia de que era Sargento no corpo do Commercio.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-03-Gazeta-de-Portugal-1.p4">As diligencias que fizerão seus amigos para o encontrarem, depois que receberão as cartas, forão infructuosas, e assim pôde esta victima da desesperação levar a effeito seu horroroso projecto!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-03-Gazeta-de-Portugal-1.p5">A 13 de Junho foi achado no poço da Quinta dos Religiosos de Sarzedas, com 12 facadas, um tiro no pescoço e 3 grandes golpes na cabeça, um Carpinteiro de Cambres (comarca de Lamego) que tinha desaparecido no dia 3 do mesmo mez, havendo sido primeiro enterrado n&#x27;um Quintal, a meia legoa distante do sitio onde foi achado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1822-07-03-Gazeta-de-Portugal-1.p6">As campetentes((SIC)) autoridade((SIC)) estão fazendo todas as diligencias para descobrirem o perpetrador, ou perpetradores de tão barbaro assassinio.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>