<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1910-01-07, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1910-01-07, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="47" xml:lang="en">47 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="1151" xml:lang="en">1151 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Diário de Notícias</publisher>
                    <date when="1910-01-07">07-01-1910</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Assumptos do dia / Questões medico-sociaes</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p1">Assumptos do dia Questões medico-sociaes XC</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p2">Os novos navios do ar</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p3">Quando se aconselha a um doente uma estação de aguas medicinaes ou o tratamento em uma praia com ou sem banhos, pensa-se, é certo, nos factores caracteristicos que recommendam uma determinada qualidade e mineralisação da agua medicinal, ou nos que asseguram na praia escolhida a acção sedativa ou excitante do grande mar e dos vapores salinos que se evolvem das suas ondas, batidas pelos ventos e pelos temporaes que as levantam em serras de agua;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p4">mas, deve-se necessariamente attender a alguma cousa mais.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p5">Esse outro factor, é a salubridade da região.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p6">Se a estação onde se vae tomar aguas ou se a praia onde se vae procurar a cura maritima, não tiverem boas condições hygienicas e climatericas, o tratamento ficará em enganosa illusão, será infructifero ou será mesmo prejudicial.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p7">Ora a pureza bacteriologica do ar e a sua pureza chimica dependem ao mesmo tempo da altitude e da não aglomeração de seres vivos na localidade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p8">Este ideal absoluto somente poderá ser attingido pela cura em balão.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p9">Nas altitudes de 1000 ou mais metros, não ha microbios no ar, não ha poeiras vegetaes ou mineraes, não ha vida agglomerada, antes pelo contrario.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p10">Hoje, que se estão multiplicando os vehiculos que nos hão de transportar no ar-balão, aeroplano, monoplano, biplano-e que este problema pretende entrar no campo pratico, começa a ser interessante estudar-se como os seres humanos se encontrarão nesse meio alborotado e interminavel a que não estão habituados, e se haverá indicações e contra-indicações nesse clima nativo para algumas das suas enfermidades.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p11">Parece que lá em cima se sente uma quietação, um doce alento, e uma despreoccupação de um ineffavel encanto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p12">E, de tal impressão attractiva, se tirou já o corollario de que a navegação pelo ar, de qualquer modo que seja, deve constituir uma boa panacea para os nevroticos em geral, e um especialissimo remedio para os neurasthenicos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p13">A neurasthenia está para sempre destroçada com este heroico remedio, e não mais se morrerá d&#x27;ella, para suavemente se morrer de um enorme trambolhão ou de uma explosão terrivel!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p14">A tuberculose, a implacavel tuberculose, do mesmo modo;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p15">não é ella uma affecção que requer muito ar e ar muito puro?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p16">Já Flammarion exclamou em tempo, com bastante graça: IT«Não tardará muito que os sabios da Faculdade enviem os seus doentes para os grandes banhos de ar, em logar de os mandarem para Trouville ou Biarritz.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p17">Sómente é para se ter algumas duvidas sobre o que mais lhes agradará, se o silencio immenso dos ares, se a jogatina e os divertimentos dos seus festivos casinos das estações de aguas mineraes ou de praias.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p18">Temos cidades de aguas, vamos agora organisar colonias celestes na Allemanha e Italia, e fundar as novas cidades do ar»IC.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p19">Sempre se teve o ar como um inimigo dos que n&#x27;elle querem navegar, agora, porém, parece que está a caminho de ser enfreado e governado, e não só por aquelles que em balão sulcam o oceano aereo, egualmente((SIC)), pelos homens-aves que se lançam a voar no espaço, realisando essa façanha de fazer fluctuar e mover-se no ar o mais pesado do que o ar.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p20">Pois, não estamos quasi na hora victoriosa do triumpho famoso da aviação?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p21">Depois, podem graduar-se as altitudes conforme esteja indicado para as diversas affecções e applical-as((SIC)) em doses variadas a cada grupo, segundo se tenham reconhecido mais ou menos uteis.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p22">Outra vantagem ainda é a de que estando, em muitos dias, envolvidos em vaporoso nevoeiro os mais afamados sanatorios da Suissa e Allemanha, podemos collocar os doentes fora desse elemento perturbador das suas melhoras levando-os para o ar leve e dourado, por cima das fumosas nuvens.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p23">De forma que é um tratamento verdadeiramente néphelibatha.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p24">Ha até quem tenha já organisado o formulario todo para validade das prescripções medicas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p25">Arranja-se um balão captivo que suba mais alto do que é costume e com uma galeria suspensa para um certo numero de doentes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p26">Só funccionará de dia, que é a hora em que as plantas exhalam o oxigénio vivificante, devendo acceitar-se todos os tuberculosos não muito adeantados, os doentes de outras affecções pulmonares não hemoptoicos e os de affecções occulares.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p27">Pelo contrario, os cardiacos e os doentes que sofram de arterio-esclerose, mesmo no seu inicio, deverão fugir do tratamento pela aeronautica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p28">E, graças a esta therapeutica, não mais haverá rachiticos, escorbuticos, palustres, hydropicos e sobretudo melancholicos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p29">Parece que nas excursões aereas a gente se põe logo a rir assim que attinge uma certa altura, e mesmo sem causa risivel ou sem que alguem nos excite o riso.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p30">O que nos não dizem os enthusiastas do tratamento aereo em balão é em que se ha de entreter, recrear e distrair o espirito do doente nas longas horas em que o globo estiver suspenso sobre o solo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p31">E, este ponto não é indifferente, sobretudo na cura dos estados neurasthenicos mais ou menos profundos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p32">Actualmente, porém, os aerostatos estão dando menos que falar de si e o aeroplano, pelo contrario, avança para a sua solemne apotheose.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p33">Talvez que para isso contribua o espirito da novidade, que é dono absoluto de todos nós, e tambem o longo martyrologio((SIC)) dos ultimos annos occorrido nos adeptos da aeronautica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p34">Bem lembrados devem estar ainda do fim tragico de Bradsky, da catastrophe que pos((SIC)) termo á vida do mallogrado Severo do perigo que ia custando a existencia a Santos Dumont, e até da viagem aerea do pobre Belchior e seus dois companheiros, do Porto, de que não voltaram mais!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p35">O aeroplano triumpha então, assenta já em principios scientificos, e põe ao presente a questão no ponto restricto da victoria do monoplano do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p36">Blerlot ou do biplano do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p37">Henrique Farman.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p38">Qual é o mais aligero, mais dirigivel, mais pratico emfim((SIC)), é o verdadeiro estado do problema actual da aviação.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p39">E, não será esta, do mesmo modo, para utilisar no campo medico?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p40">A apostar que sim, para mil coisas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p41">Todavia, não se julgue que tudo isto é novissimo e da ultima colheita.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p42">Ha mais de cem annos, um estudante de medicina, de Montpellier, Duché, escreveu uma these-obra de um entendimento algum((SIC)) tanto maniatico((SIC))-sobre o aproveitamento dos balões na arte de curar.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p43">Passou-se isto não muito longe das primeiras experiencias dos irmãos Montgolfiers que se realisaram em 1783!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p44">Alguns annos depois, o medico de Nimes, Granier, publicou tambem uma memoria sobre as vantagens dos aerostatos no tratamento das affecções chronicas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p45">De modo que a cura pelo balão, e os possiveis beneficios medicos que a moderna aviação nos ha de trazer, contra o que seria para esperar, estão muito longe de constituir uma therapeutica arte nova.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p46">Tem até a fronte arrugada e as veneraveis cãs dos longos annos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1910-01-07-Diário-de-Notícias-1.p47">Pela minha parte, se para recuperar a saude, me aconselharem uma viajata pelos ares, em balão dando á aza-não confundir com arrastar a aza-descomponho o medico, deito a fugir, e vou para as pilulas Pink ou para o cinturão electrico.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>