<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1838-05-21, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1838-05-21, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="20" xml:lang="en">20 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="464" xml:lang="en">464 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Correio de Lisboa</publisher>
                    <date when="1838-05-21">21-05-1838</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p1">Lisboa, 21 de Maio.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p2">É HOJE palpavelmente sentido que a nova pauta das alfandegas foi um dos maiores flagellos com que a revolução de setembro açoitou a nossa agricultura, e o nosso commercio;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p3">e esta convicção geral não é a que resulta das polemicas dos jornaes, mas sim o resultado da irresistivel demonstração dos factos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p4">Ninguem visita hoje as provincias, que não encontre no maior desalento a sua agricultura, principiando pelo lavrador do Minho e Tras-os-montes, e acabando no do Alemtejo e Algarve.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p5">O paiz do vinho - dos laranjaes - das salinas, e de mil outros productos de constante procura, todo se recente daquella estouvada medida.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p6">Contra o que nos apresenta uma amarga experiencia, sentida nas nossas algibeiras, ou, o que é o mesmo, na deficiencia do luxo, do commodo, e até do quotidiano necessario, não se atrevem os panegiristas da revolução a responder seriamente;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p7">e então com a sua costumada boa fé, dizem que as administruções((SIC)) cartistas foram as que estabeleceram, ou indicáram essa pauta;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p8">e que tanto esperáram della que imagináram um acrescimo de 800 contos na receita publica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p9">O nome do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p10">Carvalho é referido como o do visionario que assim pensava, e o do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p11">Passos é exaltado, por que((SIC)) fez uma estimativa mais modderada no seu relatorio appresentado ás Cortes como ministro da Fazenda.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p12">É-nos sempre violento referir nomes quando a causa publica nada mais exige que a discussão dos principios, e a sua applicação;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p13">porém como o contemporaneo não pode passar sem essas allusoens pessoaes, que sempre rechea de insultos e negras accusaçoens que não prova, esperamos merecer desculpa se a nomes igualmente recorrer-mos((SIC)).</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p14">Não se tome isto por affectação da nossa parte, por que((SIC)) os males da nossa infeliz patria são de natureza tão grave, que bem merecem ser discutidos com toda a seriedadae, e sangue frio.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p15">E pois que se falla do relatorio do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p16">Silva Carvalho, de 31 de Maio de 1836, com referencia ás pautas, e no que depois praticou o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p17">Passos no mesmo assumpto, diremos quaes erão os resultados provaveis do plano do primeiro, e quais os resultados praticos que se obtiveram pelo do segundo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p18">Uma das leis mais creadoras do tempo do Imperador: lei que tem feito prosperar o vasto imperio do Brazil a onde antes havia sido promulgada e ensaiada pelo mesmo Legislador, lei finalmente que referendára, e publicára o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p19">Silva Carvalho foi sem duvida aquella que acabou com o monopolio inglez, equiparando todos os direitos de importação e acabando com a escandalosa differença de 15 e 30 por cento, nem de outro modo poderiamos alistar-nos no numero das naçoens commerciaes;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-05-21-Correio-de-Lisboa-1.p20">nem de outro modo poderiamos acreditar o nosso porto franco de deposito, que outra das leis saudaveis, que honrão aquella épocha da nacionalidade e progresso, havia estabelecido.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>