<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1838-01-20, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1838-01-20, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="15" xml:lang="en">15 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="343" xml:lang="en">343 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Correio de Lisboa</publisher>
                    <date when="1838-01-20">20-01-1838</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Noticias do Interior</biblScope>
                    <biblScope unit="page">3</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p1">Vimos jornaes do Porto de 16: em um delles se dá como serenada a tempestade que alli se levantou nos dias 14 e 15, pondo-se em armas a tropa de infantaria e artilharia, a fim de que se lhe pagasse.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p2">Tão sérios são estes acontecimentos, que por demais fora encarecer a sua importancia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p3">Ha com tudo uma coincidencia notavel nas occurrencias do Porto e Lisboa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p4">Em quanto((SIC)) acolá se levantava a tropa, acendendo os murrões á artilheria, para obter pagamento, propunha um Deputado no Congresso, e alguns apoiavam a proposta, que se declarasse a BANCA ROTA: isto é, que se inhabilitasse o governo para pagar aos soldados, aos funccionarios, e a todos os outros credores do Estado;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p5">por quanto nunca menos habilitado se acha o devedor para pagar do que quando se declara fallido;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p6">e sendo, como em nosso caso, a fallencia de má fé - uma completa perfidia - então maior é o descredito, a impossibilidade de pagar, e a ruina publica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p7">O Periodico dos pobres do Porto nada nos conta do acontecido;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p8">o que manifesta qual o estado de segurança e de liberdade em que se achava ainda a Cidade;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p9">porem o outro jornal, que escreve no gosto dos homens que ali dominam, parece dar por segura a paz, que succedeu á desordem, medeante o pagamento exigido.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p10">Tãobem((SIC)) somos informados de que o governo recebera participações thelegraphicas, annunciando a total apaziguação dos movimentos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p11">Não temos já receio da passada borrasca;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p12">porem dão-nos cuidados serios as possiveis, e provaveis repetições della.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p13">Se os nossos ministros fossem homens de Estado - se elles tivessem algum dia estudado a historia das nações, e aprendido alguma coisa nesse livro interessantissimo, que os politicos vão consultar de preferencia a todos os outros, nem nos veriamos chegados ao extremo em que estamos, nem nos ameaçariam novas calamidades.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p14">O mesmo nos cumpre dizer a respeito do congresso, aonde por ora se tributa exclusiva adoração ao idolo das paixões;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1838-01-20-Correio-de-Lisboa-2.p15">e os interesses publicos são sotopostos a considerações de ambição e vingança pessoal - Quando acabará este estado de anarchia?</p>
        </body>
    </text>
</TEI>