<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1841-02-24, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1841-02-24, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="12" xml:lang="en">12 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="351" xml:lang="en">351 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Correio de Lisboa</publisher>
                    <date when="1841-02-24">24-02-1841</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p1">Lisboa 24 de Fevereiro.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p2">Os arrufos da nossa imprensa progressista com a imprensa movimentista da Hespanha, é cousa que muito nos tem divertido.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p3">Os nossos progressistas desesperam de ver que os movimentistas hespanhoes lançam em rosto á regencia ter accedido em tudo ao que exigiu delles o governo portuguez;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p4">e queixarem-se demais a mais de que se fizessem ameaças em vão, e absolutamente desnecessarias, por isso que o governo portuguez tinha dado provas sobejas de que queria cumprir o a que estava obrigado.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p5">- A imprensa não movimentista do paiz visinho vae acorde neste capitulo com os seus adversarios;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p6">e isto tem levado ao seu auge a zanguinha dos nossos amaveis contemporaneos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p7">Já não se soccorrem á grave e ponderosissima authoridade de Fr Gerundio.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p8">Conhecem que a estulticia com que se apoiaram em nome tão respeitavel fez rir o povo á sua custa, e o proprio Fr Gerundio.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p9">Agora bradam e clamam até se aturdirem a si proprios, que o governo portuguez fez mais do que devia fazer, e que a honra que vem para Portugal do tratado e regulamento do Douro, foram rãas Cruzes para os ministros portuguezes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p10">Até hoje não nos mostraram os contemporaneos o mais praticado nesta questão pelo governo portuguez;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p11">e por ventura nunca o provarão, por que de certo os hade embaraçar o - menos - que, em tal caso, os contemporaneos devem assignar como condição do direito e louvavel proceder dos ministros Pelo que nos é dado conjecturar em presença do que os contemporaneos tem escripto sobre o assumpto, é que o que elles julgam - mais - é o que toda a nação teve por indispensavel, isto é - o armamento feito pelo governo para pôr a seguro, no caso, que se mostrou tão imminente, de necessidade - a integridade do territorio, a ordem legal, e a nossa independencia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-02-24-Correio-de-Lisboa-1.p12">Excessiva agua tem por certo caido das nuvens por longos dias, mas toda ella ainda não é assaz para que os contemporaneos possam lavar a mancha, que de sobre si lançaram, a juizo da nação inteira, por haverem significado que taes eram seus patrioticos sentimentos.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>