<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1841-01-20, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1841-01-20, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="17" xml:lang="en">17 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="537" xml:lang="en">537 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>A Revolução de Septembro</publisher>
                    <date when="1841-01-20">20-01-1841</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p1">As folhas de Hespanha chegam até 12 de janeiro.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p2">Já alli era conhecido o discurso proferido por occasião da abertura das camaras, sobre o qual expende o Eco del Commercio, que n&#x27;uma parte se chamam injustas as exigencias do gabinete hespanhol, e n&#x27;outra diz que se procede por infundados receios e desconfianças - diz que nesse documento se allude á guerra, e se annuncia esperanças de que não chegarão as cousas a esse extremo, pelo que o jornalista hespanhol aconselha o seu governo a fim de prevenir-se para que os seus interesses sejam mantidos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p3">A Gazeta de Madrid e explicita a este respeito.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p4">O ministerio Portuguez, diz ella, deveria ter em vista a theoria consignada entre os mais obvios rudimentos da sciencia moderna, quando se atrevem pôr nos labios de S. M. F. as palavras relativas ao tractado da navegação do Douro.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p5">Se se quizesse, algumas inculpações se poderiam fazer ao governo de Hespanha, senão mais legitimas, ao menos mais plausiveis do que as que as de precipitação e injustiça solemne, alta e previamente desmentidas nos tramites da negociação.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p6">Com effeito promoveram-se desavenças, nasceram inesperados obstaculos;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p7">mas não por parte de Hespanha, e por isso como póde irrogar-se-nos a accusação de apresentar exigencias injustas - em que se fundará essa arguição produzida precisamente pelo governo que promoveu o letigio, as dificuldades e até a aggressão?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p8">A parte historica da negociação é breve e clara.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p9">Em 31 de Agosto de 1835 fez-se um tractado, e desde então o governo portuguez demorou o negocio ora pedindo revisão do regulamento, - já dando-lhe o caracter de lei - para conseguir novas dilações nas camaras, já por ultimo fechando a legislatura e suspendendo a discussão quando estava quasi toda concluida, despresando as reclamações do nosso governo, e faltando á sua palavra tantas vezes empenhada.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p10">Será precipitada e injusta a exigencia do gabinete hespanhol porque depois de cinco annos de espera pede se fixe um prazo para cumprir o convenio, ou no caso de não annuencia se propõe obrar como exigirem os interesses de Hespanha?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p11">O Huracan, o Pueblo Soberano, e outras folhas se acham cheias de artigos relativos á navegação do Douro em que figuram a regencia, e o governo portuguez merecendo ambos as suas censuras.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p12">A medida demissoria da regencia contra o Nuncio, o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p13">Arellano, desperta as vivas reclamações do Correo Nacional, que imagina imminente um scisma no paiz, asseverando que esse prelado se demittira do seu cargo de vigario capitular de Toledo, e que a corte de Roma não deixaria de empenhar a sua influencia para crear novos embaraços ao governo de Madrid.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p14">Os orgãos dos retrogados proseguem em descrever o paiz como cheio de attentados contra a segurança individual;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p15">dizem que em Vejer, Tarifa e Cordova houveram assassinatos, que a lei emmudeceu e que tudo é desgraça.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p16">Estas lamurias provam da certeza que elles tem de não vencer as eleições em parte alguma da monarchia, por isso que o espirito publico os repelle e abomina como authores de todos os males que pesam sobre a Hespanha.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-2.p17">O embaixador Hespanhol Olosaga apresentou solemnemente as suas credenciaes a elrei Luiz Filippe, que respondeu ao seu discurso, assegurando-o das melhores disposições da sua parte para com o governo de Hespanha.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>