<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1841-01-20, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1841-01-20, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="26" xml:lang="en">26 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="492" xml:lang="en">492 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>A Revolução de Septembro</publisher>
                    <date when="1841-01-20">20-01-1841</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">3</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p1">As folhas inglezas chegam até 9, e as francezas até 7 do corrente.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p2">Não vemos officios do almirante Elliot sobre a conclusão final dos negocios da China;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p3">parece comtudo que é certa a vantagem que obtem os inglezes de receberem dous milhões sterlinos como indemnisação pelo opio, e um milhão para as despezas da guerra.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p4">Não largarão posse da ilha de Chusan em quanto não forem embolsados desta quantia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p5">A noticia da tomada de Pekin foi uma fabula inventada pelos especuladores de chá.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p6">A possibilidade de uma alliança entre a Russia e a França provoca novas diatribes nos papeis inglezes contra esse povo, cujos interesses não podem ver prosperar sem o maior ciume, e indisposição.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p7">A linguagem do conde de Appony, quando ultimamente felicitou elrei Luiz Filippe é de natureza pacifica, e dá a entender que pelo desejo da Austria a paz da Europa não será perturbada.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p8">Continua a correr nos circulos mais bem formados de París que o conde Molé substituirá Guisot, e julga-se que esta mudança é no sentido da alliança Russa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p9">O conde Waleski e mr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p10">Mounier tem tido varias conferencias com o rei a este respeito.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p11">Pelo discurso do ministro dos negocios extrangeiros ácerca de Hespanha se vê que haverá para com essa potencia uma politica de expectativa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p12">A França pela sua situação interna, e pelas relações que tem com a Hespanha, tem meios de influencia que não deixará escapar, e para o que lhe convem respeitar a ordem de cousas do governo de Madrid.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p13">Sabe-se que a ex-regente Maria Christina havia chegado a Roma.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p14">O general Bugeaud acha-se nomeado para substituir em o importante commando de Argel o Marechal Valleé.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p15">A Russia reunirá na primavera um exercito de 150$((SIC)) homens, e com 160 peças d&#x27;artilheria, nas margens do Wistula.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p16">Os Circassianos continuam a ganhar victorias sobre os Russos, que tem expellido de todas as posições fortificadas, que occupavam.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p17">Estas vantagens determinam o augmento do exercito do general Grabbe, e tornam difficil para a Russia a reunião de forças consideraveis nas fronteiras da Turquia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p18">Em 18 de dezembro se celebrou na capella Imperial de S.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p19">Petersburgo o consorcio entre o Grão Duque herdeiro, filho do Czar, e a princeza Maria de Hesse Darmstadt.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p20">As informações recebidas da Grecia dão uma notavel cincidencia((SIC)).</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p21">Parece que o rei Otton perdêra o juizo, no momento em que o seu previdente pai fazia embarcar o principe real de Baviera para a cidade de Athenas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p22">O governo de Sardenha continua a fazer consideraveis armamentos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p23">O seu exercito já chega a 60$((SIC)) homens, e em caso necessario forneceria um contigente á confederação gersmanica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p24">Não se permite nos estados Sardos a introdução de folhas francezas á excepção das legitimistas, que tem um livro((SIC)) curso no paiz.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p25">Os negocios do Oriente ainda não se acham definitivamente arranjados, e parece que m.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-01-20-A-Revolução-de-Septembro-3.p26">Guisot emprega altas diligencias para que a França recupere na decisão final desta questão a parte que deveria ter no tractado de 15 de julho.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>