<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1841-10-20, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1841-10-20, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="25" xml:lang="en">25 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="431" xml:lang="en">431 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>A Revolução de Septembro</publisher>
                    <date when="1841-10-20">20-10-1841</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Interior</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p1">LISBOA 19 DE OUTUBRO Muitos dos homens que tinham ajudado a debellar a insurreição nas provincias Vascongadas pelejando em favor da rainha Izabel ás ordens do general hoje regente, proclamaram agora foros a Christina.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p2">Se vingassem ao mesmo tempo os dois pontos do programma revolucionario, a qual delles faltarião primeiro os caudilhos retrogrados?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p3">O que é mais provavel é que atraiçoassem então Christina e foros;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p4">e proclamassem o imperio infernal da facção retrograda que infesta o mundo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p5">Christina com as provincia sublevadas, em nome dos foros, e as provincias levantadas com a mesma regente, que lhe fez a guerra, é um accordo verdadeiramente digno da coherencia, e dos principios da facção desorganisadora igualmente inimigo dos reis e dos povos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p6">O grande fim da facção que avexa o mundo politico é subverter os estados estorvando os progressos da liberdade legal em toda a parte;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p7">em quanto a principios não ha questão;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p8">todos lhe servem segundo a opportunidade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p9">A integridade dos foros, ou Christina, é cousa muito indiferente para este jezuitismo da ultima edição.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p10">Do que se trata, o que importa, é ser exclusiva, dominante, e funestamente retrograda.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p11">Trata-se de atacar o systema absoluto, para dar logar ao poderio exclusivo da confraria jesuitica?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p12">Proclama-se a abolição dos dizimos, a reforma dos foraes, a extincção das milicias, a supressão dos conventos, e promettem se os grandes principios de liberdade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p13">Principiam os povos a regenerar-se, desenvolve-se a acção do systema representativo, e ameaça subjugar a facção?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p14">Invoca-se logo o grande catalogo das medidas retrogradas, guerra á imprensa, batalhões, foraes, dizimos, e systema arbitrario.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p15">A tolerancia com todas as opiniões politicas, em quanto não exorbitam do circulo legal é tão grande virtude, como solido interesse para todos os governos livres.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p16">Pode haver firmesa sem perseguição, e tolerancia sem fraqueza.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p17">O fanatismo politico não tem advogados em a nossa crença, e não será nunca o nosso brado que se congratule com o sange derramado por politica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p18">Mas fallando sem paixão, os recentes acontecimentos de Hespanha são dos que admittem menos desculpa na historia das revoluções.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p19">Nem principios, nem dinastia podem servir de bandeira aos revolucionarios de Hespanha.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p20">Em coustituição((SIC)) e rainha estão concordes com o governo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p21">Oppressão, tirannia, sistema arbitrario não o tem havido na gerencia do regente, para que se possa dizer que se quer combater.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p22">A politica do regente é liberal, sim, mas cheia de moderação, inspirando garantias, e protecção a todas as opiniões, e a todos os interesses.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p23">Que resta pois?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p24">Um curtissimo provisorio, uma interinidade sem duração.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-10-20-A-Revolucao-de-Septembro-1.p25">Então vale a pena de transtornar amplamente a tranquilidade de um paiz, de forjar vastos planos</p>
        </body>
    </text>
</TEI>