<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1841-03-08, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1841-03-08, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="17" xml:lang="en">17 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="477" xml:lang="en">477 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Correio de Lisboa</publisher>
                    <date when="1841-03-08">08-03-1841</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p1">Lisboa 8 de Março</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p2">Os acontecimentos de Hespanha são de sua natureza tão importantes, e para nós os portuguezes de tão grave transcendencia, que julgamos dever nosso excitar sobre elles a attenção publica, a fim de que os interesses do nosso proprio paiz, por descuidados, não padeçam.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p3">Parece que ha quem forceje por arredar-nos o pensamento do que tem ido e vae entre os nossos visinhos, com o intento de podermos ser sobresalteados, e de que se complete a seguro entre nós a obra que alli começou a ter effeito.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p4">Ha até quem acredite que a azafama a que um partido se tem dado, inquietando os povos, e intertendo os com representações contra o projecto de foraes do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p5">Florido, e contra os batalhões nacionaes, tem por alvo um termo muito differente do que se ostenta, e que seu verdadeiro fim - é a distracção da attenção publica, para que, por entre esse estrepitoso arruido, caminhe não pressentido o plano que se urde, nem possa por ventura ninguem advertil-o senão já fóra de tempo de evitar lhe os resultados Cumpre-nos ser cautos: o nosso perigo não está sempre aonde se diz, mas sim bastas vezes onde não querem que o suspeitemos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p6">A guerra dos bandos é sempre guerra traiçoeira;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p7">e não se salva nenhum governo da responsabilidade que lhe impende, senão quando consegue, energico e vigilante, fazer abortar todas as atrevidas concepções dos adversarios da causa publica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p8">Os acontecimentos da Hespanha exaltaram as esperanças dos homens, para quem, perdida a severa licção da experiencia, ali sonham ainda com a possibilidade da realisação de uma republica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p9">Levados deste delirio, ou antes por ventura tomados deste frenezi, esses homens não se poupam a esforços, nem a fadigas para pôrem por obra o pensamento que os domina exclusivamente;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p10">e a tal ponto ha chegado a ousadia dos meios de que tem lançado mão, que a regencia se tem visto na necessidade não só de reprimir com efficacia o desenvolvimento revolucionario;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p11">mas tambem de empregar medidas, que contra ella hão alevantado o brado clamoroso desse partido de freneticos, para os quaes já hoje essa regencia é tão abominavel como o haviam sido todas as administrações que a precederam, logo que quizeram ordem e legalidade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p12">É certo que a regencia tem sabido despresar tão loucos alaridos;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p13">e que, tendo em pouco as ameaças de que é alvo, vae extinguindo os fachos incendiarios por meio dos quaes se pertendia atear simultaneamente em todo o reino a discordia civil, e operar a revolução que se intenta.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p14">Um grande numero de associações denominadas patrioticas, e outras, fòram fechadas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p15">e differentes providencias de precaução se continuam com vigor.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p16">Uma consideravel força militar se ha reunido, de ordem da regencia, junto de Madrid;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1841-03-08-Correio-de-Lisboa-1.p17">e este exercito parece possuido de sentimentos proprios a inspirar confiança aos que mais que tudo abominam as commoções violentas de uma democracia desregrada.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>