<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1945-10-09, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1945-10-09, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="10" xml:lang="en">10 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="266" xml:lang="en">266 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1945-10-09">09-10-1945</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p1">OS CAMPEONATOS INTERNACIONAIS de ténis vão disputar-se esta semana Os Campeonatos Internacionais de Ténis preocupam, neste momento, os dirigentes do Sporting Club de Cascais, a que preside o conhecido desportista dr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p2">Ricardo Espirito Santo e Silva, e da Federação Portuguesa de Lawn-Ténis, que concede o seu patrocinio e valiosa colaboração á iniciativa do aristocrático clube da Parada.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p3">Falar dos Campeonatos Internacionais de Portugal é o mesmo que falar do torneio de mais honrosas tradições do ténis nacional.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p4">É devido a êle que foi possivel ver em acção nos «courts» do SCC uma pleiade de verdadeiros campeões e jogadores de fama mundial, como Gomar, Duplaix, Destremaux, Mayer, Charles Mayert, Susana Lenglen e tantos outros que não ocorrem de momento.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p5">Não podem restar dúvidas, portanto, de que estamos em presença da mais importante organização tenista levada a cabo no nosso Pais.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p6">O torneio de 1945 tem assegurado o concurso de um grupo de jogadores de boa classe, alguns já conhecidos do nosso público.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p7">Estão neste caso o italiano Romanoni, os franceses Sanglier e Grandet e o hungaro Szawost, além dos melhores jogadores portugueses.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p8">Estes nomes, porém, não satisfizeram os desejos que os organizadores possuem de oferecer ao público o ensejo de ver em acção bons elementos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p9">Foram mais vastos os propósitos do Sporting de Cascais e, assim, sabemos que, por intermédio da Federação Portuguesa, foi enviado um convite á sua congénere francesa para que viessem a Portugal os consagrados Cochet, Petra e Pelliza.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1945-10-09-O-Século-1.p10">E embora sò ámanhã possamos ter a certeza da, vinda dêsses campeões, tudo indica que ela será um facto tão bem entabuladas estão as negociações.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>