<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1845-05-20, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1845-05-20, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="14" xml:lang="en">14 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="436" xml:lang="en">436 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Correio Portuguez</publisher>
                    <date when="1845-05-20">20-05-1845</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="section">Noticias Diversas</biblScope>
                    <biblScope unit="page">4</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p1">Escrevem de Braga o seguinte: Pelas 11 horas, da noute do dia 3 do corrente foi assassinado com dous tiros dados á queima roupa em sua propria casa Domingos Lence, proprietario e negociante da freguezia de Cabreiros - o caso conta-se assim.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p2">- Ás 11 horas da noute bateram á porta da casa, o que levou o morto a levantar-se da cama, e indo á janella saber quem era, desceu á loja, e abriu a porta - occasião em que lhes((SIC)) dispararam dous tiros, que immediatamente o mataram!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p3">Todos culpam a mulher - o morto havia tempos que a tinha mettido na caridade pelos amores que entretinha com um individuo da mesma freguezia, e donde ha pouco a havia tirado, levado dos protestos que ella tinha feito de boa vida, entretanto continuavam os amores, bem como as desordens por causa delles, tendo a mulher protestado que se desfaria do marido!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p4">Este por outro lado andava tão receoso que não comia cousa alguma arranjada pela mulher!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p5">A mulher nessa noute teve o cuidado de fechar por fóra o quarto aonde dormiam uns passageiros, bem como os quartos dos criados, e logo que bateram á porta fez deitar a criada, e apagar a luz!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p6">A mulher queixou-se de roubo, porém similhante roubo não se verificou!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p7">A mulher, em quanto todos os da freguezia estavam consternadissimos pela morte, ella andava muito fresca arranjando os negocios da casa, como se não houvesse um cadaver em casa!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p8">A mulher só meia hora depois dos tiros é que gritou á voz d&#x27;el-rei, dando assim tempo a que os assassinos fugissem!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p9">Diz-se mais que um dos assassinos fôra o amante, e o outro o juiz eleito da freguezia, e os quaes &lt;f&gt;oram vistos andar passeando ou rondando a casa do morto armados de clavinas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p10">- Está presa a criada e a mulher, e dizem que a criada conheceu os assassinos, e que a mulher se tem implicado nas respostas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p11">o certo é que a justiça tomou muito a peito este crime, e prosegue((SIC)) com actividade nas diligencias;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p12">mas admira que ainda se não effectuasse a prisão do amante e do juiz eleito da freguezia, os quaes passeiam na freguezia, tornando-se o ultimo muito mais suspeito, porque consta que não tem dado um passo neste negocio para elle o mais indifferente!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p13">Não admiraa, porque ainda quando elle não fosse um dos assassinos, como diz o povo, anda tão occupado em eleições e tão entretido em declamar contra o governo, que não tem tempo para cuidar de outra cousa!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-05-20-O-Correio-Portuguez-2.p14">É um bellissimo agente das eleições patrioticas, e um dignissimo contribuinte, que representa a opinião publica!</p>
        </body>
    </text>
</TEI>