<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1845-07-29, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1845-07-29, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="24" xml:lang="en">24 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="458" xml:lang="en">458 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Correio Portuguez</publisher>
                    <date when="1845-07-29">29-07-1845</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">4</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p1">EXTERIOR</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p2">Receberam-se jornaes de Madrid até 22 do corrente: reinava perfeita tranquilidade na capital;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p3">porém as discussões que tinham logar sobre os importantes objectos que occupam a imprensa produziam nos animos certa agitação, que não é difficil de conhecer, e que se deprehende do que os jornaes referem a este respeito.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p4">Parece fóra de duvida que as tentativas revolucionarias da Catalunha tinham ramificações em outros pontos do reino;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p5">e que apesar do máo resultado que tiveram para os anarchistas, não deixa comtudo de haver sérias desconfianças de que ainda se tenham novos pronunciamentos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p6">Não obstante a força que todos reconhecem no governo para subjugar a rebellião, estas noticias não deixam de produzir grande impressão;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p7">os jornaes conservadores que a ellas alludem, lamentam a cegueira dos seus adversarios politicos, que assim caminham loucamente ao precipicio, desacreditando ao mesmo tempo a nação e as instituições.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p8">As revoltas da Catalunha tinham sido completamente subjugadas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p9">ainda ultimamente em Vallez foram alcançados os restos de uma guerrilha e inteiramente anniquillados: foram presos alguns offficiaes((SIC)) dos que commandavam os revoltosos, e entre elles um chamado Aguirre e que parece ter sido o chefe da guerrilha principal.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p10">Corria em Madrid que tinham sido presos pelas authoridades francezas no momento de passarem as fronteiras os generaes Prim e Ametler.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p11">Todavia os jornaes que publicam este boato declaram que o não acreditam por lhes parecer impossivel que chegasse a tanto a cegueira daquelles officiaes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p12">A rainha tinha resolvido, em vez de ir a Valencia, passar directamente a Saragoça, para onde havia de partir no dia 21.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p13">Continua a affirmar-se que irá ás provincias vascongadas.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p14">Os ministros que tinham ficado em Madrid partiram para Saragoça;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p15">diz-se que para tratar todo o gabinete reunido de importantes negocios.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p16">No caso de jornada ás provincias vascongadas, os ministros alludidos voltarão para Madrid.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p17">Ácerca da viagem da rainha discorre largamente a imprensa: todos os jornaes, menos os que defendem o partido do absolutismo e o casamento com o filho de d.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p18">Carlos, acham inconveniente este passo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p19">O Heraldo provocado a declarar os motivos dos seus receios, assevera que os boatos que correm, de proposito alevantados pelos inimigos do governo sobre impossiveis projectos de casamento com o filho de d.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p20">Carlos, vão alcançar grande incremento com esta jornada, e que além disso, nas actuaes circumstancias em que o partido revolucionario se revolve, era indispensavel que o gabinete se concentrasse em Madrid para acudir com a necessaria rapidez aonde conviesse.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p21">Não havia ainda em Madrid noticias positivas ácerca das negociações com a corte de Roma.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p22">Parece todavia que se repetiram ordens ao sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p23">Castillo y Ayensa para se retirar immediatamente de Roma, no caso de não acceder a Santa Sé ao reconhecimento da rainha sem condições.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1845-07-29-O-Correio-Portuguez-1.p24">As noticias das provincias são destituidas de interesse.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>