<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-AT_1918-12-27" xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Österreichisches historisches Zeitungskorpus PressMint-AT, "Wiener Abendpost", 27.12.1918 [PressMint SAMPLE]</title>
            <title xml:lang="en">Austrian historical newspaper corpus PressMint-AT, "Wiener Abendpost", 12/27/1918 [PressMint SAMPLE]</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!-- inserted automatically by PressMint finalisation scripts -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="de">CLARIN Forschungsinfrastruktur</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="de">Dieses Werk ist lizenziert unter der <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title level="j">Wiener Abendpost</title>
               <publisher>Dr. Friedrich Sträßle</publisher>
               <date when="1918-12-27">27.12.1918</date>
               <idno type="URI" subtype="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=19181227</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2026-04-28">
            <name>Jona Hassenbach</name>: Made sample.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="de">
      <body>
<pb n="1"/>
         <div type="banner">
            <head>Wiener Abendpost.</head>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>1918 — Nr. 296 Beilage zur Wiener Zeitung Freitag, 27. Dezember</p>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Pränumerations=Preise: Ohne Zustellung ganzj. 12 Kronen, halbj. 6 Kronen, viertelj. 3 Kronen, mit Zustellung oder Postversendung ganzj. 20 Kronen, halbj. 10 Kronen, viertelj. 5 Kronen. Einzelne Nummern 4 Heller. Redaktion: I., Bäckerstraße 13 (Telephon Nr. 13.464 und 18.528); Direktion: I. Bäckerstraße 13 (Telephon Nr. 22.543); Druckerei: I., Bäckerstraße 20 (Telephon Nr. 14.824). Einzelne Nummern 4 Heller.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Friedensfrage. (Telegramme.)</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 24. Dezember.</head>
            <p>Die „Zürcher Zeitung“ meldet aus Paris über die Vorbereitung der Friedensverhandlungen: Nach einer langen Unterredung mit dem Präsidenten Wilson, über die Clémenceau seine volle Befriedigung aussprach, begab sich der französische Ministerpräsident zu Leon Bourgeois, um die französische Vereinigung für die Begründung einer Liga der Nationen aufzufordern, im Einverständnis mit den Vereinen der alliierten Länder für den Völkerbund einen vollständigen Text der Satzungen vorzubereiten, der den verbündeten Regierungen auf der Friedenskonferenz als Grundlage zu dienen hätte.</p>
            <p>Der „Matin“ gibt Mitteilungen über das weitere Vorgehen, das Wilson und die Alliierten einschlagen werden. Die siegreichen Regierungen werden in die Friedenspräliminarien die Leitsätze des künftigen Völkerbundes aufnehmen, so besonders Bestimmungen über das Selbstbestimmungsrecht der Völker, die Abrüstung und das obligatorische Schiedsgericht. Sie werden ferner die territorialen und finanziellen Bedingungen formulieren, welche die Gegner ohne Diskussion zu akzeptieren haben. Sind die Friedenspräliminarien einmal unterzeichnet, so werden die kriegführenden Mächte über die Details des Friedensvertrages diskutieren. An diese Konferenz wird sich schließlich der allgemeine Kongreß anschließen, auf dem die Einzelheiten des Völkerbundes festgestellt werden sollen. In dieser Konferenz werden die Neutralen als Gleichberechtigte zugelassen werden, wenn sie hinreichende Garantien bieten. Deutschland kann den Anspruch auf Gleichberechtigung erst dann erheben, wenn es seine Schulden bezahlt und die Sühne geleistet haben wird, die ihm die internationale Justiz auferlegen wird.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Amsterdam, 25. Dezember.</head>
            <p>Dem „Nieuwen Rotterdamschen Courant“ zufolge wird den „Times“ aus Paris gemeldet, in vielen Kreisen herrsche unverkennbar Enttäuschung darüber, daß die alliierten Regierungen mit der Behandlung der hauptsächlichsten Friedensfragen zu wenig Ernst machten. Seit Abschluß des Waffenstillstandes seien bereits sechs Wochen verlaufen, und es würden noch wenigstens 14 Tage vergehen, bis die Konferenz der Alliierten zum ersten Male zusammentrete. Die Staatsmänner seien durch zeremonielle Pflichten ermüdet, und die Atmosphäre sei für die Behandlung ernster Fragen nicht günstig. Was England betreffe, so sei es möglich, daß der Besuch Wilsons den praktischen Idealismus, der die öffentliche Meinung während des Krieges charakterisiert habe, wieder aufleben lassen werde.</p>
            <p>Der Parlamentskorrespondent der „Daily News“ schreibt, daß über die Frage der Freiheit der Meere zwischen den Vereinigten Staaten und England keine Meinungsverschiedenheiten bestehen. Die vorläufigen Schwierigkeiten, die beigelegt werden müssen, seien anderer Natur.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Amsterdam, 24. Dezember.</head>
            <p>Nach einer Meldung des Reuterschen Bureaus schreibt Oberst Repington in der „Morning Post“, der Plan Lloyd=Georges, die Abschaffung der militärischen Dienstpflicht in Europa vorzuschlagen, sei zwar ein Zeichen staatsmännischer Einsicht und werde vor allem die</p>
            <p>Zustimmung der kleinen Völker finden, man könne sich aber nicht unter allen Umständen dazu verpflichten. Es seien noch keine Anzeichen dafür vorhanden, daß die Deutschen daran denken, die Dienstpflicht abzuschaffen. Jedenfalls müsse die Abschaffung in den Friedensbedingungen festgelegt werden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>New=York, 23. Dezember. (Meldung des Reuterschen Bureaus.)</head>
            <p>Der Washingtoner Korrespondent der „Associated Preß“ ist ermächtigt, mitzuteilen, daß Wilson sich allen Vorschlägen, die auf Grund der Waffenstillstandsbedingungen übergebenen deutschen Kriegsschiffe zu versenken, ernstlich widersetze.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Deutschösterreich.</head>
            <p>Vom Deutschösterreichischen Staatsamte für Volksernährung wird verlautbart: Nach dem neuen Statute der Deutschösterreichischen Kriegsgetreideanstalt vom 16. Dezember 1918 obliegt die Leitung der Anstalt einer vom Staatssekretär für Volksernährung bestellten Verwaltungskommission. Dieser sind alle wichtigen und grundsätzlichen Angelegenheiten vorzulegen. Die Verwaltungskommission besteht aus 12 Mitgliedern und ebenso vielen Ersatzmännern. Der Staatesekretär für Volksernährung hat zum Vorsitzenden der Verwaltungskommission den Minister a. D. Ludwig Paul ernannt. Als Mitglieder aus den Kreisen der Verbraucher wurden bestellt: Emmi Freundlich, Sekretärin des Konsumgenossenschaftlichen Wirtschaftsausschusses; Fanni Freund Markus, Präsidentin der „Rohö“; Franz Hesky. Geschäftsführer der Großeinkaufsgesellschaft östrreichischer Konsumvereine; Alois Maresch, Obmann des Ersten Wiener Konsumvereines; als Ersatzmänner: Josef Franke, Inspektor des Ersten niederösterreichischen Arbeiterkonsumvereines: Josefine Berta Pacher, Präsidentin des Verbandes deutscher Hausfrauen; Dr. Josef Horn, Finanzrat und Vorstandsmitglied des Reichswirtschaftsbundes der Festangestellten; Wilhelm Wilhelm, Sekretär des Zentralverbandes österreichischer Konsumvereine. Aus den Kreisen der landwirtschaftlichen Erzeuger wurden als Mitglieder bestellt: Josef Goll, Mitglied der Provisorischen Nationalversammlung, Leiter der Futtermittelstelle des Deutschösterreichischen Staatsamtes für Volksernährung; Johann Eisterer, Mitglied der Provisorischen Nationalversammlung, Mühlenbesitzer; Josef Zwetzbacher, Obmann des Landwirtschaftlichen Bezirksvereines St. Pölten; Franz Wagner, Mitglied der Provisorischen Nationalversammlung, Grundbesitzer; als Ersatzmänner: Johann Lackner Präsident der Salzburger Landwirtschaftsgesellschaft, Grundbesitzer; Karl Niedrist, Mitglied der Provisorischen Nationalversammlung, Gemeindevorsteher in Münster; Andreas Karplinger, Bürgermeister in Markgraf Neusiedl; Josef Nagele, Mitglied der Provisorischen Nationalversammlung, Brauereibesitzer. Aus den Kreisen des Handels, der Industrie und des Gewerbes wurden als Mitglieder bestellt: Hugo Hauser, Gesellschafter der Firma Hauser und Sobotka; Oskar Kraus, Direktor der Hammerbrotwerke; Max Resch, Generaldirektor der Ersten Wiener Walzmühle Vonwiller u. Ko. A. G.; Moritz Kohn, Kommerzialrat und Erster Vizepräsident der Börse für landwirtschaftliche Produkte; als Ersatzmänner: Alfons Erhard, Generaldirektor der vereinigten Brauereien Schwechat, St. Marx, Simmering=Dreher, Mautner, Meichl A. G.; Johann Breunig, Kommerzialrat und Vorstand der Wiener Bäckergenossenschaft; Ingenieur Ernst</p>
            <p>Harter, Graz; Dr. Alexander Horowitz, Generalsekretär der Börse für landwirtschaftliche Produkte, Wien.</p>
            <p>Die für Samstag, den 28. d. M., um 3 Uhr Nachmittags anberaumte Sitzung der deutschböhmischen Landesversammlung findet nicht im Gebäude der Handels= und Gewerbekammer, sondern im Sitzungssaale des Herrenhauses im Parlamentsgebäude statt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>(Telegramme.)</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Klagenfurt, 26. Dezember.</head>
            <p>Die Landesregierung in Klagenfurt hat gestern an die Laibacher Nationalregierung folgendes Telegramm gerichtet: Am 23. d. M. wurde eine Berglehne bei Maria=Rain seitens jugoslavischer Artillerie beschossen und von jugoslavischer Infanterie ein gewaltsamer Einbruch auf das linke Drauufer versucht. Die Landesregierung in Klagenfurt konstatiert, daß seitens der dortigen Truppen eine ständige Bedrohung des Eigentums und des Lebens der Kärntner Bevölkerung sowie provokatorische Angriffe auf unsere Sicherheitsorgane erfolgen, erhebt gegen diese Vorfälle neuerlich Protest und ersucht, die militärischen Kommanden des besetzten Gebietes sofort anzuweisen, bis zur endgültigen Entscheidung über die Grenzen zwischen den vertragschließenden Staaten auf der Friedenskonferenz jeden Vorstoß in von deutschösterreichischen Truppen besetzte Teile Kärntens unbedingt zu unterlassen und vollen Schutz des Eigentums und der Person der hiesigen Bevölkerung zu gewährleisten.</p>
            <p>Die Landesregierung in Kärnten hat ferner am 24. d. M. bei der Laibacher Nationalregierung telegraphisch gegen die Verhaftung der Oberlehrer Marinitsch in St. Johann im Rosenthal und Mack in Kappel an der Drau sowie des Fleischhauers Ogris durch südslavische Soldaten schärfsten Protest erhoben und sofortige Freilassung verlangt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Prag, 26. Dezember.</head>
            <p>In einer Kundmachung des czecho=slovakischen Ministeriums für nationale Verteidigung wurden alle Soldaten der Jahrgänge 1898 bis 1882, deren Dienstort sich in den deutschen Gebieten befindet, zur Meldepflicht verhalten. Eine eben verlautbarte Kundmachung desselben Ministeriums setzt die Anordnung wieder außer Kraft, so daß demnach die Meldung bis auf weiteres zu unterbleiben hat.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Meldungen des Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus. Czecho=slovakische Republik.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Prag, 26. Dezember.</head>
            <p>Eine Verordnung des czecho=slovakischen Gesamtministeriums vom 22. d. M. bestimmt: Alle Personen welche sich außerhalb des Gebietes der Czechoslovakischen Republik begeben wollen, benötigen zu dieser Reise einen Reisepaß. Der Paß darf nur jenen Personen ausgefolgt werden, welche durch eine Bestätigung des zuständigen Steueramtes nachweisen, daß sie alle bis zu dieser Zeit fälligen Steuern samt Zuschlägen sowie auch die anderen öffentlichen Abgaben gänzlich bezahlt haben. Bezüglich der in der Zukunft fälligen Steuern und öffentlichen Abgaben ist eine Kaution zu erlegen, deren Höhe das zuständige Bemessungsamt erster Instanz bestimmt. Dieser Garantiebetrag ist bei dem Steueramt bar</p>
         </div>
<pb n="2"/>
         <div type="article">
            <p>Wiener Abendpost Nr. 296. 2 Freitag, den 27. Dezember 1918.</p>
            <p>oder in heimischen Wertpapieren zu erlegen oder unter Garantie inländischer Geldinstitute zu deponieren. Diese Verordnung tritt am Tage der Veröffentlichung in Kraft.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 25. Dezember.</head>
            <p>„Nouvelle Correspondance“ meldet aus Paris: Die czechische Republik und das jugoslavische Königreich haben Delegierte entsendet, um über eine militärische und wirtschaftliche Union der Czecho Slovaken und der Jugoslaven eine Verständigung herbeizuführen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Ungarn. (Meldungen des Ung. Tel.=Korr.=Bur.)</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 26. Dezember.</head>
            <p>Staarssekretär Diner=Dénes, der gegenwärtig in Vertretung des Ministerpräsidenten Károlyi das Ministerium des Äußern leitet, wird, wie verlautet, aus dem Amte scheiden.</p>
            <p>Weiter verlautet, daß Frau Rosa BodySchwimmer, die in Bern die ungarische Volksrepublik vertreten hat, zurückberufen wird.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 26. Dezember.</head>
            <p>Oberstleutnant Bix richtete an die ungarische Waffenstillstandskommission eine Zuschrift, worin er im Auftrage des Generals Berthelot mitteilt, daß das rumänische Oberkommando ermächtigt wurde, die Demarkationslinie zu überschreiten. Die Zuschrift betont jedoch ausdrücklich, daß die Besetzung der in der Zuschrift genannten Orte bloß provisorisch ist und so lange dauern wird, bis die Rumänen von französischen Truppen abgelöst werden. Die in der Zuschrift bezeichneten Orte sind: Klausenburg, Deés, Szatmár, Großwartein, Nagybanya, Maria=Radna, Arad, Margitta und Marmaros=Sziget.</p>
            <p>Die ungarische Regierung steht auf dem Standpunkte, daß die rumänischen Truppen, die an Stelle von französischen diese Orte besetzen, verpflichtet sind, den Belgrader Waffenstillstandsvertrag vollkommen einzuhalten. Demgemäß muß in den besetzten Städten die Aufrechterhaltung der Ordnung auch weiter Aufgabe der ungarischen Truppen bleiben. Auch die Verwaltung muß in ungarischen Händen bleiben. Jede andere Verfügung, also auch die Aufrechterhaltung der Ordnung betreffende Maßnahmen des Kommandanten der rumänischen Besetzungstruppen von Klausenburg, verstößt gegen den Waffenstillstandsvertrag, und die ungarische Regierung erhob deshalb Protest. Die Regierung hofft, daß bei Besetzung der übrigen Städte eine ähnliche Verletzung des Waffenstillstandsvertrages nicht erfolgen werde.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 26. Dezember.</head>
            <p>Das „8 Uhr=Blatt“ meldet: Das Kriegsministerium hat an die Militärkommanden der auf Grund des Waffenstillstandsvertrages zu räumenden Gebiete einen Erlaß gerichtet, worin die neuen Orte bezeichnet werden, wohin die einzelnen Militärstationen und Materialien zu befördern sind. Dieser Erlaß bezieht sich auch auf die vom französischen Oberkommando einseitig durch Demarkations linien festgestellten Gebiete. Die Militärbehörden werden weiter angewiesen sofern die Besetzungstruppen mit ungesetzlichen Forderungen auftreten und auch die Entwaffnung solcher militärischer Kräfte verlangen, deren Entwaffnung zu fordern sie nicht berechtigt sind, Blutvergießen unbedingt zu vermeiden und die Waffen unter Protest abzuliefern.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 26. Dezember.</head>
            <p>In Maros=Ujvar ist es zwischen den rumänischen Besatzungstruppen und den dortigen Bergarbeitern zu einem Konflikt gekommen, unter denen es Empörung hervorgerufen hat, daß der rumänische Kommandant ihren Taglohn auf 4 Kronen herabsetzte. Die Bergarbeiter umzingelten die rumänischen regulären Truppen, worauf ein Teil der rumänischen Soldaten die Flucht ergriff.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 26. Dezember.</head>
            <p>Blätter berichten aus Groß=Kanizsa, daß die Serben die Murinsel besetzt hätten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 26. Dezember.</head>
            <p>Drei große Spitalszüge der in Foth internierten Mackensen=Armee wurden auf Befehl der Entente bei Preßburg aufgehalten, und man wollte die verwundeten und kranken Soldaten unter der Kontrolle der französischen Militärmission in ungarischen Spitälern internieren. Nachdem aber in den Spitalszügen zumeist Schwerkranke untergebracht sind, die um jeden Preis in ihre Heimat zurückwollten, intervenierte die ungarische Regierung</p>
            <p>bei der französischen Mission im Interesse der Weiterleitung der deutschen Spitalszüge. Der Regierungskommissär des Ungarischen Roten Kreuzes Fran Michael Károlyi intervenierte persönlich bei dem Oberstleutenant Vix. Die Intervention hatte Erfolg, so daß die kranken deutschen Soldaten bereits vor Weihnachten in Deutschland eingetroffen sind.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 26. Dezember.</head>
            <p>Der gewesene Unterrichtsminister Lovaszy erklärte bezüglich der Organisation der Bügerschaft, diese Tätigkeit richte sich keineswegs gegen die organisierte Arbeiterschaft. Sie sei ausschließlich defensiven Charakters, und es werde danach getrachtet, eine Vereinbarung mit der sozialdemokratischen Partei zu erzielen. Wir wollen, erklärte Lovaszy, nicht um Haaresbreite von der bisherigen demokratisch progressiven Richtung abweichen, sondern nur diesen demokratischen Fortschritt mit nationalem Inhalt füllen. Unsere Bewegung richtet sich nicht im mindesten gegen Károlyi wir wollen im Gegenteile den unschätzbar großen Wert, den sein Name bedeutet, davor schützen, im Wirbel des politischen Lebens vernichtet zu werden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 26. Dezember.</head>
            <p>Staatssekretär im Kultusministerium JuhaszNady hielt vor seinen Wählern einen Rechenschaftsbericht, in dem er auf die Notwendigkeit des Zusammenschlusses der kleinen Landwirte und der Landarbeiter verwies und betonte, daß dieser die festeste Grundlage sei, auf der die Staatsgewalt ruhe. Der Staatssekretär erklärte schließlich, daß das Land zu einer föderativen Republik umgestaltet werden müsse.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 26. Dezember.</head>
            <p>Der von der sozialdemokratischen Parteileitung einberufene Landeskongreß der Feldarbeiter und kleinen Landwirte hat heute stattgefunden.</p>
            <p>Staatssekretär Csizmadia kennzeichnete den Standpunkt der sozialdemokratischen Partei in der Frage der Bodenreform und führte aus: In dieser Frage ringen zwei Richtungen um Geltung. Die eine will alles zum gemeinschaftlichen Eigentum machen, die andere den Schutz des Privateigentums. Beides ist verfehlt. Als Sozialist sei Redner Anhänger des gemeinschaftlichen Eigentums, aber er wisse, daß dieser Zustand nicht plötzlich erreicht werden könne; dazu bedürfe es eines Überganges. Man müsse stufenweise vorwärtsschreiten. Sein Standpunkt sei, daß man den Grund und Boden wohl enteignen könne: doch dürfe dies nicht in schonungsloser Weise geschehen.</p>
            <p>Der Kongreß nahm hierauf einstimmig eine von der sozialdemokratischen Partei beantragte Resolution an, die besagt: Jedes unbewegliche und bewegliche Vermögen ist mit einer einmaligen Vermögensabgabe nach einem progressiven Schlüssel zu belegen, der bis 100 pZt. beträgt. Der Staat kann die Vermögenssteuer von einem Grundbesitz auch in Form von Grund und Boden eintreiben. Fideikommisse sind abzuschaffen, Privatpersonen können nicht mehr als 500 Joch besitzen. Der Staat kann jeden Großgrundbesitz über 200 Joch hinaus enteignen. Er zahlt für den enteigneten Grundbesitz den festzustellenden Preis in auf Namen lautenden unveräußerlichen Rentenobligationen. Der kirchliche Grundbesitz unterliegt der gleichen Behandlung. Durch die Vermögenssteuer sowie durch Enteignung in den Staatsbesitz gelangende Grundstücke sowie die früheren Krongüter gibt der Staat in Erbpacht. Der berechtigte Anwärter erhält den Boden gegen eine mäßige Pachtsumme. Grund und Boden erhalten: Genossenschaften, Konsumgenossenschaften, Feldarbeiter, wobei Invalide und Kriegerwitwen, die erwachsene Söhne haben, bevorzugt werden, städtische Arbeiter und Beamte. Genossenschaften können Grundstücke welcher Größe immer, einzelne Feldarbeiter höchstens 20 Joch, städtische Arbeiter und Beamte höchstens 10 Joch erhalten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 27. Dezember.</head>
            <p>Über eine in später Nachtstunde auf der Rakóczystraße vorgefallene Schießerei melden die Blätter: Gestern entstand gegen 11 Uhr Nachts, als sich noch eine große Menge durch die Rakóczystraße bewegte, aus einem geringfügigen Wortwechsel ein erregter Streit, der in eine Schießerei ausartete. Ein Fähnrich der Volkswache, der an der Spitze einer Wache durch die Straße zog, ermahnte vor dem „Café Volksoper“ einen Betrunkenen, der mit seinem Messer herumfuchtelte, zur Ruhe. Auf den Lärm des Betrunkenen eilte ein Marinefähnrich,</p>
            <p>der mit dem Wachkommandanten Mittwoch Nachts einen Konflikt gehabt hatte, herbei, und es entstand ein Streit, in den sich auch das Publikum einmengte. Der Marinefähnrich, der etwas angeheitert war, schoß auf den Wachkommandanten. Die Kugel streifte bloß den Aufschlag des Wachkommandanten, der hierauf aus Notwehr auf den Marinefähnrich schoß. Dieser sank, schwer verwundet, zu Boden, schoß jedoch weiter. Die Lage wurde inzwischen für die Volkswache immer bedrohlicher, so daß es deren Führer für ratsamer erachtete, mit der Wache rasch abzuziehen, wobei er einige Schüsse in die Luft abgeben ließ. Der Mob, der bisher dem Streite ruhig zugesehen hatte, fing nun, wie auf ein Zeichen, an, zu schießen. Das Publikum flüchtete rasch in die Nebengassen. Angeblich sollen aus dem Luther=Palais Schüsse auf die Menge abgegeben worden sein, welche hierauf in die Fenster des Hauses schoß. Dann wurde es auf der Ratóczystraße plötzlich finster. Polizei und Volkswache gelang es bald, Ruhe zu schaffen.</p>
            <p>Wiewohl Sicherheitswache sofort zur Stelle war, sind doch zwei Todesopfer des nächtlichen Zwischenfalles zu beklagen, nämlich der Marinefähnrich und ein Soldat. Fünf Verletzte wurden ins Spital befördert.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Deutsches Reich.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 24. Dezember.</head>
            <p>Das Wolffsche Bureau meldet: Zu den gestrigen und heutigen Vorgängen am Schloßplatz erfahren wir noch von zuverlässiger Seite: Es ist Tatsache, daß gestern abend eine Einigung zwischen den Parteien erzielt zu sein schien. Der Adjutant des Kommandanten Wels Leutnant Fischer war mit dem Gefühl aus dem Schlosse weggegangen, daß alles geordnet sei. Da begann heute morgen plötzlich ein heftiges Artilleriefeuer um Schloß und Marstall, von dem noch kein Mensch weiß, wer es verschuldet hat. General Hofmann soll in einer Unterredung mit Ledebour behauptet haben, den Befehl zum Schießen von der Regierung erhalten zu haben. Die Regierung bestreitet es aber entschieden. Wie viele Personen bei den bedauerlichen Zusammenstößen getötet oder verwundet worden sind, läßt sich bis jetzt noch nicht feststellen. Von dem Soldatenrate war gestern ein Teil zu den Matrosen übergegangen. Von den Sicherheitsmannschaften des Polizeipräsidiums, die gestern nur Absperrungsmaßnahmen zum Schutze des Publikums zu treffen hatten, ließ sich ein Teil in einer Versammlung der Matrosen schließlich bestimmen, sich mit diesen solidarisch zu erklären. Sie haben an dem gestrigen Kampfe teilgenommen. Als sie dann nach Schluß desselben nach dem Reichskanzlerpalais zogen, gelang es dem Polizeipräsidenten, sie unterwegs abzufangen und von der Besezung des Reichskanzlerpalais zurückzuhalten. Eine Anzahl von ihnen zog dann anstatt nach dem Polizeipräsidium nach dem Marstall, blieb die Nacht über dort und hat auch an der heutigen Schießerei teilgenommen. Zwei Mann von ihnen sollen gefallen sein.</p>
            <p>Im Laufe des heutigen Vormittags fand eine Sitzung des Kabinettsrates statt, bei der auch Richard Müller und Cohen (Reuß) anwesend waren. Es wurde, um eine sofortige Einstellung des Blutvergießens zu erreichen, beschlossen, daß die Truppen, die nicht in Berlin ihre Garnison haben, umgehend abrücken sollten. Die Matrosen bleiben in Berlin. Die anderen Truppen wurden entwaffnet.</p>
            <p>Heute abend sprach Ledebour vor dem Schlosse vor einer großen Menschenmenge.</p>
            <p>Die Schuldfrage ist, wie gesagt, noch unaufgeklärt. Der Kabinettsrat will sich später damit befassen.</p>
            <p>Kommandant Wels ist frei. Ob er aber wieder die Kommandantur übernehmen wird oder ob Molkenbuhr an seine Stelle tritt, ist noch unbestimmt.</p>
            <p>Mit Politik hat die ganze Angelegenheit nichts zu tun. Es handelt sich lediglich um eine Löhnungsfrage.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 24 Dezember.</head>
            <p>Der „Vorwärts“ meldet: In der elften Vormittagsstunde erschienen im Abgeordnetenhause, wo sich mehrere hundert Marinesoldaten als Wache des Vollzugsrates aufhalten, Abgesandte der Marinedivision, die die Wache aufforderten, dem Schloß und dem Marstall zu Hilfe zu kommen. Es entspann sich eine lebhafte Debatte, als deren Ergebnis sich herausstellte, daß die Matrosen im Abgeordnetenhause bleiben und nicht nach dem Schloß und Marstall ziehen. In der Vorthalle des Ab=</p>
         </div>
<pb n="3"/>
         <div type="article">
            <p>Wiener Abendpost Nr. 296 3 Freitag, den 27. Dezember 1918.</p>
            <p>geordnetenhauses sieht man zahlreiche Matrosen mit Gewehren und auch ein Maschinengewehr auf einem kleinen Wagen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 24. Dezember.</head>
            <p>Der Kommandant der Garde Generalleutnant von Hofmann erklärte im Universitätsgebäude einem Vertreter der „Vossischen Zeitung“: Wir stehen hier lediglich im Auftrag der Regierung und werden nur auf Befehl der Regierung handeln. Den Anlaß zu den jetzigen Ereignissen hat allein die widerrechtliche Handlung der Matrosen im Schlosse, insbesondere die Gefangensetzung des Kommandanten Wels und seiner Adjutanten sowie das Vorgehen gegen die Vertreter der Regierung in der Reichskanzlei gegeben. Ich habe heute morgen, nachdem das Schloß und der Marstall umstellt waren, die Matrosen im Schlosse mit einer Bedenkzeit von zehn Minuten aufgefordert, den Kommandanten Wels und seine Gehilfen sofort freizulassen, die Waffen sofort niederzulegen und das Schloß und den Marstall sofort zu räumen. Nachdem die Bedenkzeit von zehn Minuten verstrichen und keine Antwort gekommen war, wurde Befehl zum Feuern gegeben. Meine Leute waren bereits ins Schloß eingedrungen, als vom Marstall ein Parlamentär kam und bat, verhandeln zu dürfen. Ich willigte ein und gab unter Aufrechterhaltung der Bedingung 20 Minuten Frist. In dieser Zeit wurden der Kommandant und seine Adjutanten freigelassen. Unterdes wurde die durch Spartakus=Führer aufgehetzte Volksmenge, durchwegs Frauen und Kinder, gegen meine Truppen in Bewegung gesetzt. Dadurch wurden meine Truppen, die auf keinen Fall auf Frauen und Kinder feuern sollten, außer Gefecht gesetzt, und ein Teil von ihnen wurde abgetrennt. Sie sind voraussichtlich ohne Waffen in ihre Kasernen zurückgekehrt. Es kam zu einer Feuerpause. Ich zog meine Truppen in die Universität zurück. Durch Verhandlungen mit der Regierung ergab sich, daß eine Kommission in Bildung begriffen ist, zu der CohenReuß, Tost vom 53er=Ausschuß der Marine und Richard Müller gehören.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 25. Dezember.</head>
            <p>Generalleutnant Lequis empfing einen Mitarbeiter der „Vossischen Zeitung“, dem er über die militärische Lage u. a. folgendes sagte: Vor acht Tagen bin ich mit meinen braven Truppen hier eingetroffen, um mich hinter die Regierung zu stellen. Ich bin sicher, daß im Falle, als Deutschland sich in verschiedene selbständige Republiken auflöst, dann gerade Berlin eine große Abwanderung erleben wird. Daran könnte uns allen nicht liegen. Außerdem war ich davon überzeugt, daß die Nationalversammlung nur dann in Berlin tagen könnte, wenn die Sicherheit der Teilnehmer in Berlin garantiert wäre. Alle Soldaten hatten, wie ich selbst, nur den einen Gedanken, der Regierung zu helfen. Als ich hieher kam, fand ich eine Lage vor, die schnellstes Handeln erforderte. Bestimmte Vorbereitungen für die Aufrichtung einer starken Regierungsmacht waren zwar angeordnet, aber noch nicht durchgeführt worden. Darunter verstehe ich in allererster Linie die Abgabe der Waffen seitens derjenigen, die nicht berechtigt sind, Waffen zu führen, aber leider zogen sich die Ereignisse hin. Hätte die Regierung vor acht Tagen eingegriffen, so wäre durch Aufrichtung einer straff organisierten Macht hinter der Regierung ohne jedes Blutvergießen Ruhe und Ordnung, die die gesamte Einwohnerschaft von Berlin ersehnte, aufrechterhalten worden. Durch das Auftreten der Matrosen kam die Regierung in die schwerste Lage. Ich erhielt von ihr den Befehl, vorzugehen. Das Ziel meiner Leute war, Ebert zu befreien und die Matrosen zur Übergabe zu zwingen. Letzteres ist nicht gelungen. Nachdem sich anfänglich alles gut angelassen hatte, wurde durch die Bitte eines Parlamentärs aus dem Marstall um 20 Minuten Waffenruhe ein Eingreifen der Unbewaffneten, unter denen sich viele Frauen und Kinder befanden, gegen meine Soldaten ermöglicht. Meine Soldaten schießen nicht auf Frauen und Kinder. So kam der Fehlschlag. Ein Teil meiner Truppen wurde abgedrängt und legte die Waffen nieder. Er kehrte in die Universität zurück.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 25. Dezember.</head>
            <p>Soldaten, Matrosen und republikanische Volkswehr ernannten gestern an Stelle des Stadtkommandanten Wels dessen Adjutanten Leutnant Fischer zum Kommandanten von Berlin. Fischer nahm an, erklärte jedoch, die definitive Regelung durch die Regierung bis zum 27. d. M. zu verlangen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 26. Dezember.</head>
            <p>Das Wolffsche Bureau meldet: Gestern nachmittag fanden in der Siegesallee mehrere von den revolutionären Obmännern und Vertrauensmännern</p>
            <p>der Großbetriebe Berlins veranstaltete Versammlungen statt, worauf die Demonstranten im Zuge durch die Stadt marschierten. Ein größerer Trupp zog nach der Lindenstraße und besetzte das Gebäude des „Vorwärts“. Der Polizeipräsident versuchte persönlich zu vermitteln, was auch insofern gelang, als die Druckerei geräumt und unter Bewachung von Sicherheitsmannschaften des Polizeipräsidiums gestellt wurde. Das Gebände des „Vorwärts“ war, als die Massen eindrangen, von einem Jägerkommando besetzt. Es waren Maschinengewehre aufgestellt, und ein Panzerauto stand bereit. Dieses Auto wurde von den eingedrungenen Matrosen weggeführt, die Wache entwaffnet und neue Posten von den miteingedrungenen Soldaten, unter denen sich auch ziemlich viele Mitglieder der republikanischen Soldatenwehr befanden, aufgestellt. Es wird versichert, daß die Besetzung des „Vorwärts“=Gebäudes weder von politischen Parteien oder Gruppen noch von den revolutionären Obmännern veranlaßt worden sei; sie soll vielmehr aus der Empörung der Massen gegen die Haltung des „Vorwärts“ spontan erwachsen sein.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 27. Dezember.</head>
            <p>Die „Freiheit“, das Organ der unabhängigen Sozialdemokratie, schreibt: Der Zwischenfall mit dem „Vorwärts“ hat zu den wildesten Gerüchten über einen Sturz der Regierung und die Übernahme der Macht durch Ledebour und Liebknecht geführt. An diesen Gerüchten ist kein wahres Wort, sie beleuchten nur den kritischen Zustand, in dem sich die Regierung befindet. Die nächsten Tage müssen nach der einen oder nach der anderen Seite eine Entscheidung bringen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 27. Dezember.</head>
            <p>Verschiedene Blätter, u. a. die „Kreuz=Zeitung“, erhalten von angeblich vertrauenswürdiger Seite die Mitteilung, daß gestern abend die Regierung Ebert=Haase gestürzt worden sei. Liebknecht habe die Gewalt übernommen.</p>
            <p>Der „Lokalanzeiger“ schreibt: So wie der Heilige Abend stand auch der erste Weihnachtstag in Berlin im Zeichen revolutionärer Vorgänge, die das allgemeine Gefühl der Unsicherheit ins Unerträgliche steigerten. Es herrscht die Auffassung vor, daß man am Vorabend ernster Ereignisse steht. Man glaubt, den Kernpunkt der Frage in dem Kampfe der Unabhängigen und der Spartakus=Leute um die Regierungsgewalt und die Hinderung des Zusammentrittes der Nationalversammlung zu sehen. Man rechnet mit der Möglichkeit, daß die Radikalen sich einfach zu einer neuen Regierung konstituieren werden, in der dann der Schwerpunkt bei der Richtung Ledebour=Liebknecht liegen dürfte.</p>
            <p>Die „Vossische Zeitung“ schreibt: Die Verständigung, die Dienstag Abends zwischen der Regierung und den Matrosen zustande gekommen ist, war in Wirklichkeit ein Sieg der letzteren. Die Stellung der Regierung schien nach den Vorgängen vom Dienstag schwer erschüttert.</p>
            <p>Es verlautete gestern abend, daß der Zentralrat der Arbeiter= und Soldatenräte für heute einberufen werden soll, um die Bildung einer neuen Regierung zu übernehmen. Sollte die Kabinettsbildung nicht sogleich erfolgen, so würde die vorläufige Regierungsgewalt bis auf weiteres vom Zentralrat übernommen werden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 27. Dezember.</head>
            <p>Der „Vorwärts“ bringt die Nachricht, daß der Internationale Sozialistenkongreß, der am 6. Jänner in Lausanne tagen sollte, verschoben worden sei. Es sei beschlossen worden, ihn erst nach den Wahlen zur deutschen Nationalversammlung stattfinden zu lassen. Diese Nachricht stamme von Van Kol und zeige, wie viel für den kommenden Frieden von einem ungestörten Verlauf der deutschen Wahlen am 19. Jänner abhänge. Der geregelte Verlauf der Wahlen werde zeigen, daß das deutsche Volk seine eigenen Angelegenheiten trotz der ungeheuren Schwierigkeiten in Freiheit zu ordnen verstehe.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Kiel, 25. Dezember.</head>
            <p>Gouverneur Noske machte im Laufe des gestrigen Vormittags den verschiedenen Marineformationen Mitteilung von den Berliner Vorgängen. Matrosendivision, Torpedodivision, U=Boot=Division und Seebataillon gaben ihrer lebhaften Entrüstung über das schimpfliche Treiben Ausdruck. Einmütig wurde von allen Formationen beschlossen, daß Gouverneur Noske der Regierung mitteilen solle, daß die Kieler Soldaten und Matrosen geschlossen hinter ihr stehen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 25. Dezember.</head>
            <p>Der belgische Generalstab teilt unter dem 24. d. M. mit: Heute hat die erste Kavalleriebrigade deutschen Boden betreten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Schweiz.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 25. Dezember. (Verspätet eingetroffen.)</head>
            <p>Zur Beratung der Frage der Lebensmittelversorgung Deutsch=Österreichs und insbesondere Wiens fand gestern die erste Konferenz statt, woran die tagszuvor eingetroffene amerikanische Delegation unter Führung Dr. Taylors, ferner Vertreter Englands, Frankreichs und Italiens, seitens Deutsch=Österreichs u. a. Legationsrat Freiherr von Hennet, Direktor Dr. Ritter von Adler vom Wiener Bankverein und als Vertreter der Stadt Wien Gemeinderat Dr. Ritter von Schwarz=Hiller teilnahmen. Der Antrag des letzteren, die sofortige Ausfuhr von 110 Waggons Lebensmittel für die Gemeinde Wien aus Schweizer Beständen zu bewilligen, fand die Zustimmung der Ententevertreter. Einen weiteren Gegenstand der Beratungen bildete die Frage der Finanzierung der Lebensmittelsendungen. Zur Erörterung dieser Frage wurde ein Finanzkomitee eingesetzt, das heute vormittag in der amerikanischen Gesandtschaft zu seiner ersten Sitzung zusammentrat. Dem Komitee gehören für Deutschösterreich Freiherr von Hennet und Dr. Somary, für Wien Dr. Ritter von Adler und Dr. Bitter von Schwarz=Hiller an.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 25. Dezember.</head>
            <p>Auf Grund der gestern erteilten Zustimmung der Vertreter der Ententeregierungen geht Freitag früh ab Buchs der erste Lebensmittelzug nach Wien ab. Der Zug, der etwa 60 Waggons mit Mehl, Fett, Kondensmilch, Reis und Schokolade führt, steht unter Leitung des schweizerischen Kommissärs Oberstleutnants Frey. Als Bewachung fahren zwei Unteroffiziere, 15 Soldaten und ein Sanitätssoldat mit. Mit dem gleichen Zuge begeben sich die Ärzte Dr. Ferrière jun. und Dr. Roth nach Wien. Der Schweizer Bundesrat hat sich an das italienische Okkupationskommando in Tirol wegen Gewährung freien Durchzuges gewendet. Gemeinderat Dr. Ritter von Schwarz=Hiller der die Verhandlungen mit dem Direktor des eidgenössischen Ernährungsamtes Goumoens führte, hat den Bürgermeister Dr. Weiskirchner telegraphisch ersucht, Beamte der Gemeinde Wien zum Empfange der Schweizer Herren nach St. Pölten entgegenzusenden. Nächsten Montag soll ein zweiter Zug mit gleichfalls 60 Wagen nach Wien abgehen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 25. Dezember.</head>
            <p>Der Regierungsrat des Kantons Aargau hat das kantonale Lebensmittelamt ermächtigt, der Stadt Wien 10.000 bis 20.000 Kilogramm Julienne aus seinen Vorräten durch Vermittlung der eidgenössischen Instanzen zur Verfügung zu stellen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 24. Dezember.</head>
            <p>Die „Zürcher Zeitung“ schreibt: Die Zürcher Hilfe für Wien kommt, und damit geht die Hoffnung vieler in Erfüllung, die unter den Hiobsnachrichten aus Wien seelisch leiden, als ginge das Gespenst des Hungers durch unsere eigene Stadt. Zu Dutzenden gehen mit jeder Post Hilfeangebote aus der Bevölkerung bei uns ein. Von allen Seiten dringt man auf rascheste und weitestgehende Hilfeleistung für das arme Wien, und schon liegen die ersten Spenden bei uns: Banknoten, Brot, Mehl, Fett und Reismarken und dazu Schokolade für die armen, unschuldig leidenden Kinder Wiens. Montag fand hier unter dem Vorsitze des Stadtpräsidenten Nägeli die erste Besprechung des neu gebildeten Zürcher Hilfskomitees statt, an der Vertreter hiesiger gemeinnütziger Kreise teilnahmen. Dadurch wird die Sonderaktion unserer Blattes überflüssig, da eine große Aktion weit ausgreifender arbeiten kann. Eine Abordnung des Hilfskomitees wird Dienstag in Bern mit dem Bundesrat und dem Volkswirtschaftsdepartement sowie mit dem ebenfalls in Bildung begriffenen schweizerischen Hilfskomitee für Wien in Verbindung treten und dann unverzüglich die Arbeit in Zürich aufnehmen, die, daran zweifeln wir nicht, erfolg= und segensreich sein wird.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 25. Dezember.</head>
            <p>Die „Zürcher Zeitung“ erläßt einen warmen Aufruf an die Bevölkerung, während der Weihnachtsfesttage der Kinder und Kranken</p>
         </div>
<pb n="4"/>
         <div type="article">
            <p>Wiener Abendpost Nr. 296. 4 Freitag, den 27. Dezember 1918.</p>
            <p>Wiens zu gedenken, damit sofort nach den Feiertagen, sobald das Zürcher Hilfskomitee mit seiner Sammeltätigkeit beginnt, den Hungernden in Wien, in der denkbar kürzesten Zeit geholfen werden könne. Es soll große und ganze Arbeit geleistet werden, um dem ersten Zuge der schweizerischen Hilfe volle Fracht mit auf den Weg zu geben. Überall in der Schweiz sei für das darbende Wien Mitleid laut geworden, und Zürich solle die erste Stadt sein, die dorthin Hilfe bringt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 26. Dezember. (Meldung der Schweizerischen Depeschen=Agentur.)</head>
            <p>Unter Mithilfe des eidgenössischen Ernährungsamtes in Bern und mit Einverständnis der zuständigen Organe der Alliierten sind die Vorbereitungen für die Hilfeleistung für die Stadt Wien im Gange. Dienstag ist ein schweizerisches Komitee für die Hilfeleistung für Wien und zur Unterstützung der Schülerausspeisung in der Schweiz gebildet worden, in dem alle Kantone und Volksschichten vertreten sind. Das Komitee wird in den nächsten Tagen einen Aufruf an das schweizerische Volk richten, worin nähere Direktiven für die Durchführung der Hilfeleistungen enthalten sein werden. Es handelt sich dabei in erster Linie um die Ersparung von Kartenabschnitten bei den rationierten Lebensmitteln, Brot, Mehl, Käse und Fett, sowie bei den kantonalen Monopolwaren, Reis, Teigwaren, Haferprodukten, Zucker. Es ist auch die Sammlung von Geld und nichtrationierten Waren in Aussicht genommen. Die Sammlung soll im Laufe des Jänner beginnen. Damit die Hilfeleistung keine Verzögerung erleide, gewährt das eidgenössische Ernährungsamt auf die Sammlung hin einen Vorschuß von zirka hundert Waggons verschiedener Lebensmittel, die bereits nach Wien unterwegs sind. Die Instruktionen des eidgenössischen Lebensmittelamtes an die kantonalen Lebensmittelämter werden zu Ende des Jahres im Besitze der kantonalen Behörden sein. Die kantonalen Hilfskomitees werden die nötigen Verlautbarungen über die Organisation der Sammlung und die Bezeichnung der Gemeindesammelstellen in den nächsten Tagen veröffentlichen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 24. Dezember.</head>
            <p>Der amerikanische Pressedienst stellt fest, daß die Berichte über die Anwesenheit des amerikanischen Nahrungsmittelkommissärs Hoover nicht zutreffen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 26. Dezember. (Meldung der Schweizerischen Depeschen=Agentur.)</head>
            <p>Der Bundesrat hat beschlossen, den militärischen Instruktionsdienst im Jahre 1919 erst dann beginnen zu lassen, wenn die jetzt herrschende Grippe für die Truppen keine Gefahr mehr bildet. In die Rekrutenschulen sind für 1919 nur Rekruten einzuberufen, die im Jahre 1918 wegen Grippe gar nicht oder nur unvollkommen ausgebildet werden konnten. Rekruten, die 1919 einrückungspflichtig wären, werden mit Ausnahme des Jahrganges 1898 und früherer erst 1920 zur Rekrutenschule einberufen. Die Kaderkurse werden dementsprechend eingeschränkt und nur im allernotwendigsten Rahmen abgehalten werden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Frankreich.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 25. Dezember. (Meldung der Agence Havas.)</head>
            <p>Im Kammerausschusse für auswärtige Angelegenheiten legte Minister des Äußern Pichon die Maßnahmen dar, die getroffen wurden, um die örtlichen Regierungen in Rußland in ihrem Bestreben, dem Bolschewismus den Boden zu entziehen, zu unterstützen. Die Verbündeten hätten die Absicht, diese Politik fortzusetzen, jedoch ohne ihr eine neue Ausdehnung in der Form einer militärischen Intervention zu geben, da die einzige Absicht der Verbündeten darin bestehe, den Bolschewismus in Rußland auszurotten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 26. Dezember. (Meldung der Agence Havas.)</head>
            <p>In der Kammer gab bei der Verhandlung über das Pensionsgesetz Unterstaatssekretär Abrami nachstehende Übersicht über die französischen Verluste bis zum 1. November 1918 bekannt: Gesamtzahl der Toten, Gefangenen und Vermißten: 42.600 Offiziere, 1,1789.000 Mann. Hievon sind tot 31.300 Offiziere, 1,040.000 Mann, vermißt 3000 Offiziere, 311.000 Mann, am Leben befindliche Gefangene 8300 Offiziere, 438.000 Mann.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Präsident Wilson in Europa.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Chaumont, 25. Dezember. (Meldung der Agence Havas.)</head>
            <p>Präsident Wilson ist heute früh hier eingetroffen. Bevor er zu den amerikanischen Truppen fuhr, begab er sich in das Rathaus. Auf dem ganzen Wege wurde er von patriotischen Vereinen mit Fahnen und Bannern sowie einer zahlreichen Menschenmenge herzlich akklamiert. Geleitet vom Zonenkommandanten General Wirbel, dem Präfekten des Departements Haute Marne und dem Bürgermeister, wurde der Präsident mit Gemahlin, den Generalen Pershing und Hartz, dem Botschafter Jusserand und Gemahlin sowie dem Admiral Grayson im Rathaus von der Munizipalität empfangen. General Wirbel, der Präfekt des Departement Haute Marne und der Bürgermeister hielten Begrüßungsansprachen.</p>
            <p>Präsident Wilson dankte den Rednern mit bewegten Worten. Als er das Rathaus verließ, bereitete ihm die zahlreiche Menschenmenge begeisterte Ovationen.</p>
            <p>Der Präsident begab sich hierauf mit seiner Begleitung auf das Plateau von Langres, wo eine Truppenrevue stattfand. Er nahm auf einer Tribüne Platz, umgeben von zahlreichen Generalen, darunter Pershing, Loggett und Mac Andrew.</p>
            <p>Nach einigen eindrucksvollen Worten Pershings schilderte Präsident Wilson den Stolz und das herzliche Vertrauen, womit das amerikanische Volk jede Bewegung der amerikanischen Soldaten verfolgt habe, beglückwünschte die Soldaten zu der Art, wie sie ihre Pflicht und mehr als ihr Pflicht getan haben, und fuhr sodann fort:</p>
            <p>Ich weiß, was meine Mitbürger von mir erwarten. Ich bin glücklich, Euch sagen zu können, daß ich im Geiste der großen Führer, mit denen ich heute zu beratschlagen das Vorrecht genieße, keinerlei Meinungsverschiedenheit finde. Die Aufgabe, die Friedensurkunde aufzustellen, ist Amerika zugefallen. Diese Aufgabe ist um so leichter, als die interessierten Nationen diese Urkunde angenommen haben und die Anwendung der Grundsätze, die sie aufzählt, schon aus ihrer Darlegung fließt. Die ganze Welt weiß schon jetzt, daß die Nationen, die an dem Kriege teilgenommen haben, bereit sind, ihr Werk zu vervollständigen nicht bloß durch Forderungen ihrer eigenen Interessen, sondern auch durch die Herstellung eines Friedens, der auf den dauernden Grundlagen des Rechtes und der Gerechtigkeit beruht. Da der Krieg ein Völkerkrieg ist, muß der Friede ein Völkerfriede sein. Nichts darf vernachlässigt werden, um die Fragen zu regeln, die der Krieg ausgeworfen hat. (Beifall.)</p>
            <p>Hierauf defilierten die Truppen, die sich aus den Beständen zusammensetzten, die siegreich in den Argonnen gekämpft hatten.</p>
            <p>Unter neuerlichen Ovationen verließ der Präsident mit seiner Begleitung die Tribüne und begab sich in das Hauptquartier der 26. Division im Schulgebäude in Montigny=le=Roi, wo er mit den Soldaten am Weihnachtsfestessen teilnahm. Hierauf kehrte der Präsident nach Chaumont zurück. Auf dem Wege dahin machte er in einigen Lagern halt und plauderte freundlich mit den Soldaten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 25. Dezember. (Meldung der Agence Havas.)</head>
            <p>Präsident Wilson hat an das Weiße Haus in Washington eine Botschaft gerichtet, worin er zunächst den Amerikanern von dem guten Gesundheitszustand ihrer auf europäischem Boden weilenden Mitbürger Mitteilung macht und die hohe Achtung sowie das Vertrauen hervorhebt, deren sie sich überall erfreuen und sodann fortfährt:</p>
            <p>Ich bin dessen gewiß, daß Euch auch die Versicherung stärken wird, daß die öffentliche Meinung aller großen Nationen, mit denen wir im Kriege verbunden waren, entschieden an allen Vorschlägen festhält, die einen gerechten, dauernden Frieden und ein inniges Zusammenarbeiten der sich selbst regierenden Völker der Welt zum Ziele haben und den Frieden auf eine feste Grundlage stellen werden, sobald die im Zuge befindlichen Vereinbarungen festgelegt sein werden. Nichts kann unsere Zuversicht in diesen Weihnachtstag mehr stärken als die Stimmung, die er findet und die überall vorherrscht.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 26. Dezember.</head>
            <p>In Erwiderung der Einladung des Bundesrates zum Besuche der Schweiz ließ Präsident Wilson</p>
            <p>mitteilen, es sei ihm augenblicklich noch nicht möglich, zu entscheiden, ob dieser Besuch ausgeführt werden könne. Jedenfalls sehe er die Einladung als sehr erfreulichen Freundschaftsbeweis der Republik an, mit der die Vereinigten Staaten stets so freundschaftliche und herzliche Beziehungen unterhalten haben.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Haag, 24. Dezember.</head>
            <p>Wie das Korrespondenz=Bureau jetzt meldet, hat Präsident Wilson auf eine Einladung der Königin, Holland zu besuchen, am 3. d. M. geantwortet, daß er darüber noch nichts Bestimmtes sagen könne, daß er und Frau Wilson aber später mitteilen würden, ob ihnen der Besuch möglich sein werde.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Portugal.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Lissabon, 25. Dezember. (Meldung der Agence Havas.)</head>
            <p>Das neue Kabinett wird demnächst dem Parlament sein politisches Programm unterbreiten. Im Lande herrscht Ruhe. Die fremden Kriegsschiffe, die anläßlich des Leichenbegängnisses des Präsidenten Sidonio Paes in den Tejo eingefahren waren, haben Lissabon wieder verlassen.</p>
            <p>Der Ministerrat hat beschlossen, der Sache der Alliierten treu zu bleiben und ihnen weiterhin jeden Beistand zu leisten, den sie von Portugal fordern würden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Belgien.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Brüssel, 23. Dezember.</head>
            <p>Der belgische Ministerpräsident reist Donnerstag in Begleitung des Kolonienministers nach London, um mit Lloyd=George und dem englischen Schatzkanzler zusammenzutreffen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Brüssel, 25. Dezember.</head>
            <p>Der unter dem Vorsitze des Königs abgehaltene Ministerrat hat die Wahlreformvorlage, durch die das allgemeine Wahlrecht eingeführt wird, angenommen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Amsterdam, 24. Dezember.</head>
            <p>Nach einem Telegramme des Reuterschen Bureaus berichtet „Daily Chronicle“, daß die Meldung, wonach die britische Regierung Holland ihre Absicht mitgeteilt habe, die Kölner Front auf dem Wege Schelde—Antwerpen—Holländisch=Limburg zu versorgen, wahrscheinlich richtig sei. Belgien habe Grund, einige Revisionen des holländisch=belgischen Vertrages vom Jahre 1839 zu beanspruchen, und es müßte ihm, wenn nichts anderes erreicht würde, wenigstens das unbeschränkte Recht zugesprochen werden, in Krieg und Frieden die Schelde zu befahren.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>London, 24. Dezember.</head>
            <p>Mit Bezug auf den Bericht aus Brüssel, daß die britische Regierung Holland mitgeteilt habe, daß sie die Absicht hege, die britische Besatzungsarmee am Rhein über die Schelde und Holländisch=Limburg zu versorgen, erfährt das Reutersche Bureau, daß vor einiger Zeit infolge des Vorgehens Hollands, das die Durchfuhr von deutschen Truppen und Kriegsmaterial durch holländisches Gebiet gestattete, die belgische Regierung um ähnliche Erleichterungen ersucht habe und dieses Ansuchen von den Alliierten unterstützt worden sei. Da diese Frage heikle Punkte des Völkerrechtes berühre, erscheine eine sofortige Entscheidung unwahrscheinlich. Man halte es aber für sehr gut möglich, daß Holland angesichts der bei den alliierten Mächten herrschenden Ansicht, daß ihnen eine ähnliche Behandlung wie Deutschland eingeräumt werden solle, nur formelle Einwendungen erheben werde.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Großbritannien.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 24. Dezember.</head>
            <p>Wie eine Berliner Korrespondenz meldet, wurde folgender Befehl seitens der englischen Admiralität an die deutsche Flotte erlassen:</p>
            <p>1. Schiffe mit roter Flagge werden ohne Warnung versenkt.</p>
            <p>2. Schiffe ohne Offiziere werden nach Kriegsrecht behandelt.</p>
            <p>3. Wenn ein Mann bei bolschewikischer Propaganda ertappt wird, so wird die gesamte Besatzung des betreffenden Schiffes standrechtlich erschossen.</p>
         </div>
<pb n="5"/>
         <div type="article">
            <p>Freitag, den 27. Dezember 1918. 5 Wiener Abendpost Nr. 296.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bern, 26. Dezember.</head>
            <p>Wie „Le Populaire“ meldet, hat Henderson im Einvernehmen mit Huysmans und Van Kol die Internationale zum 6. Jänner nach London einberufen. Der Verwaltungsausschuß der sozialistischen Partei Frankreichs hat die Einladung laut „Petit Parisien“ angenommen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Kleine Chronik. Wien, 27. Dezember.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Kaiser Wilhelm und Kaiserin Auguste Viktoria.</head>
            <p>Aus Amerongen, 24. d. M., meldet die niederländische Telegraphen=Agentur: Die Unpäßlichkeit des Kaiserpaares hält noch an. Beide hüten das Bett, doch ist eine Besserung zu konstatieren. Über die Art der Krankheit ist nichts Bestimmtes bekannt: es heißt, daß sie eine Art leichter Grippe sei, während von anderer Seite behauptet wird, daß jetzt die Reaktion der Nervenüberreizung eingetreten sei. Die Schloßbewohner selbst sind im ungewissen über die ärztlichen Ratschläge.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Spenden.</head>
            <p>Erzherzog Friedrich hat dem Vereine „Silbernes Kreuz“ für die Ausspeisung heimkehrender Reservisten 30.000 Kronen, für die Ausspeisungsaktion des Vereines „Schwarzgelbes Kreuz“ 5000 Kronen und für den „Invalidendank“ 5000 Kronen gespendet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Personalnachricht.</head>
            <p>Der Staatssekretär für Finanzen Dr. Steinwender hat sich vorgestern abend nach Villach begeben.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konrad Prinz zu Hohenlohe †.</head>
            <p>Für den am 21. d. M. verblichenen ehemaligen Ministerpräsidenten und Ersten Obersthofmeister Konrad Prinzen zu Hohenlohe wurden heute in der hiesigen Karls=Kirche Seelenmessen gelesen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Italienische Soldaten in Wien.</head>
            <p>Gestern trafen mit der Westbahn 116 italienische Soldaten unter Führung von Offizieren in Wien ein; sie bilden die Begleitung der Kommission, die die Ausführung der Waffenstillstandsbedingungen überwacht, und wurden in der Schwarzenberg=Kaserne einquartiert.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Wiener „Urania“.</head>
            <p>In der „Urania“ veranstaltete Herr K. E. Kleinert am ersten Weihnachtsfeiertag einen „fröhlichen Dichterabend“, an dem er eine Reihe humoristischer Dichtungen lebender deutschösterreichischer Autoren zum Vortrage brachte. Kleinert liest mit Aufgebot aller dem Vorleser zugänglichen darstellerischen Mittel, liefert vorzügliche Stimmkopien und schreckt auch gelegentlich vor ein paar gesungenen Versen nicht zurück. Sein wohllautendes Organ, sein feines literarisches Verständnis kommen ihm und nicht minder seinen Dichtern sehr zustatten. Unter diesen freilich waren einige, deren Häupter noch die Eierschalen des Dilettantismus allzu deutlich zu tragen schienen. Immerhin ist eine Reihe gereifter und anerkannter Talente darunter gewesen, so Ottokar Kernstock, Fritz Stüber=Gunther, Marie Stona, der Dialektdichter Leopold Hörmann. Im ganzen war es eine wohlgelungene Veranstaltung, die ihrem Zweck, dem Publikum eine frohe Stunde zu bereiten, voll gerecht ward.</p>
            <div><byline>— f.</byline></div>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Zeitweilige Aushebung der Theatersperre.</head>
            <p>Das Staatsamt für öffentliche Arbeiten hat gestattet, daß am Sonntag, den 29. d. M., Dienstag. den 31. d M., und Mittwoch, den 1. Jänner 1919, die Theater, Konzerträume, Kinos, andere Vergnügungsetablissements u. s. w. bis 8 Uhr Abends spielen dürfen. Morgen, Samstag, sind die Theater nicht geöffnet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Sperrstunde zu Silvester.</head>
            <p>Das Staatsamt für öffentliche Arbeiten hat gestattet, daß am Dienstag, den 31. d. M., die Gasthäuser um 10 Uhr Abends und die Kaffeehäuser um 11 Uhr Abends sperren dürfen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Gaswerkarbeiter der Stadt Wien.</head>
            <p>Eine Abordnung der kommandierten Gaswerkarbeiter der städtischen Gaswerke sprach bei dem Delegierten Axmann des Zentralausschusses der deutschösterreichischen Soldatenräte vor und überreichte ein Memorandum, in dem bekanntgegeben wurde, daß die kommandierten Arbeiter am 16. d M. mit 14tägiger Kündigungsfrist gekündigt seien, so daß sie sich mit 31 d. M. als entlassen betrachtet hätten, und baten, der Delegierte möge sofort mit der Gaswerksdirektion in Unterhandlung treten, damit die Kündigung aufgehoben wird. Über die Verhandlung wird folgendes berichtet: Axmann sprach gestern bei dem Direktor der städtischen Gaswerke Ingenieur Menzl vor, um Protest gegen die geplante Arbeiterentlassung in den Gaswerken zu erheben. Nach Überprüfung der Sachlage wurde seitens der Gaswerksdirektion der Beschluß gefaßt, kommandierte Arbeiter deutschösterreichischer Nationalität nicht zu entlassen. Sämtliche Arbeiter unter 40 Jahren werden von der Werkleitung der beiden Gas=</p>
            <p>werke in eigenen Stand übernommen auf Grund der bestehenden bekannten Aufnahme= und Lohnbedingungen mit Anrecht auf Pensionierung. Arbeiter über 40 Jahre werden in der Länderbankliste wie bisher weitergeführt und bleiben in derselben Arbeit; wo dies technisch unmöglich, müssen diese Arbeiter zu Notstandsarbeiten verwendet werden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Theater und Kunst.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Burgtheater.</head>
            <p>Die Weihnachtsfeiertage brachten eine neuartige Darbietung des Burgtheaters: zwei Matineen, in denen die Vorlesekunst seiner Mitglieder zu schöner Geltung kam. Der erste Tag war Goethe gewidmet, der zweite Dichtungen der romantischen Periode. Die Damen Bleibtreu, Medelsky, Wohlgemuth, Mayer, die Herren Paulsen, Welden, Treßler, Heine, Korff erschienen am Vorlesepult. Aus dem vielen Guten sei nur das Wirkungsvollste hervorgehoben. Frau Bleibtreu las wie immer mit zuverlässigem Verständnis die herrlichste aller Einleitungen, die „Zueignung“, Frau Medelsky hatte mit dem „Fischer“ einen bestverdienten Erfolg. Virtuose Technik bewies Herr Treßler mit dem „Türmer“; sehr hübsch gelang ihm die „Wirkung aus der Ferne“. Die innigste Wirkung unter den Vorträgen der zweiten Vorlesung hatte wohl Herr Korff mit der Geschichte vom „Braven Kasperl und dem schönen Annerl“; der Künstler stellte zuerst mit feinsinniger Berechnung die Gestalt der greisen Großmutter in den Vordergrund, er ließ sie sprechen in ihrer schlichten Frömmigkeit, in ihrer herb abwehrenden, bäuerlichen Vornehmheit. Dann aber nahm er den Bericht wiederum an sich, und der stürmte nun wit wuchtiger Betonung zum Schlusse hin. Dem Meisterstück Klemens Brentanos wurde sein voller Eindruck leider dadurch verkümmert, daß die mangelhafte Akustik des Hauses die Galerie zu einigen ungebärdigen Kundgebungen veranlaßte. Bezüglich der letzten Nummer des Programmes war bedauerlicherweise eine Änderung vorgenommen worden. Man hatte sich darauf freuen dürfen, daß Herr Walden aus den „Phantasiestücken in Callots Manier“ den „Don Juan“ lesen werde, diese wundervoll beredte Verherrlichung des Mozartschen Kunstwerkes, die mit ihrer damals überraschenden Hypothese bezüglich der Donna Anna überall von sich reden gemacht hat. Wir bekamen aber dafür nur den „Ritter Gluck“ zu hören, eine Skizze, in der der musikalische Enthusiast E. T. A. Hoffmann einen Hymnus auf den großen Erneuerer der deutschen Oper mit grimmigen Seitenhieben auf die Berliner Musikpflege verquickt.</p>
            <div><byline>—k.</byline></div>
         </div>
         <div type="article">
            <p>Im Burgtheater gelangt Sonntag, den 29. d. M., das vieraktige Schauspiel „Der Schöpfer“ von Hans Müller zur Aufführung: Es wirken mit die Herren Arndt, Baumgartner, Devrient, Gehrs, Gimnig, Haeussermann, Heine, Heller, Herterich, Huber, Marr, Moncza, Moser, Romberg, Schott, Siebert, Straßni, Treßler, Walden und Wawra, die Damen Kallina, Medelsky und Schulz. Die Rolle der Johanna spielt diesmal Frl. Marberg. Diese Vorstellung beginnt um halb fünf Uhr.</p>
            <p>Im Operntheater kommt Sonntag, den 29. d. M, „Pique=Dame“ mit den Damen Kittel, Lehmann, Bauer=von Pilecka, Szterényi, Jovanović, Thann sowie den Herren Slezak, Wiedemann, Fischer, Breuer, Madin, Arnold, Rittmann, Stehmann zur Aufführung Anfang 5 Uhr. — Dienstag, den 31. d. M., werden die Ballette „Die Jahreszeiten der Liebe“, „Die Prinzessin von Tragant“ und „Die Puppenfee“, Anfang 5 Uhr, und am Neujahrstage „Tannhäuser“, Anfang 4 Uhr, aufgeführt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Spielplan des Burgtheaters.</head>
            <p>Sonntag, 29. Dezember, „Der Schöpfer“. (Anfang 4½ Uhr) — Montag, 30., geschlossen. Dienstag, 31., „Die verlorene Tochter.“ (Anfang 5 Uhr.) — Mittwoch, 1. Jänner, „Die Räuber“, (Anfang 3 Uhr.)</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Lokales.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Entsprungen.</head>
            <p>Der Häftling Johann Breitwieser ist heute nacht aus seiner Zelle im Landesgericht entkommen. Breitwieser, ein überaus gefährlicher Verbrecher, hatte eine Zelle im zweiten Stockwerke des Gerichtsgebäudes und stand unter scharfer Bewachung. Trotzdem war es ihm gelungen, mit einem Werkzeug, das jedenfalls eingeschmuggelt worden war, die Gitterstäbe seines Fensters zu durchfeilen und aus dem Fenster zu steigen. An dem Blitzableiter kletterte er dann vom zweiten Stock in das erste Stockwerk hinab und erreichte von dort aus das Freie. Seine Flucht wurde heute früh bemerkt. Die Polizeidirektion wurde von seinem Entweichen sofort verständigt und hat alle Maßnahmen zu seiner Ver=</p>
            <p>folgung eingeleitet. Auf seine Ergreifung wurde eine Belohnung von 1000 Kronen ausgesetzt. Breitwieser ist ziemlich groß, mittelstark, hat schwarzbraunes Haar und dunkelbraunen, englisch gestutzten Schnurrbart.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Eine herrenlose Amerling=Skizze.</head>
            <p>Am 22. d. M. Vormittags kam ein ungefähr 30jähriger Mann in das Antiquitätengeschäft des Heinrich Ephron in der Weihburggasse und bot angeblich im Auftrag eines Herrn, dessen Namen er nicht nennen dürfe, eine Skizze von Amerling, die aus dem Jahre 1833 stammt und auch vom Künstler signiert ist, um 1000 Kronen zum Kauf an. Der Verkauf kam später zustande. Der Verkäufer stellte über den Preis von 600 Kronen eine Bestätigung aus, die er als Josef Kranzl, Schiffamtsgasse Nr. 24, unterzeichnete. Ephron erschien später der Ankauf bedenklich, denn es stellte sich heraus, daß Name und Adresse vorgetäuscht waren. Ephron erstattete beim Polizeikommissariat Innere Stadt die Anzeige und hinterlegte dort das Bild. Es stellt einen Herrn in schwarzem Rock mit hohem Hemdkragen und schwarzem Halstuch dar.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Brand.</head>
            <p>Heute nacht brach in dem unterhalb des Porzellanhauses Wahliß in der Kärntnerstraße Nr. 17 befindlichen Packraum ein Feuer aus, das sich auf die eigentlichen Geschäftsräume ausdehnte und dort bedeutenden Schaden stiftete. Der Feuerwehr gelang es nach verhältnismäßig kurzer Zeit, die Flammen zu unterdrücken.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Einbrüche.</head>
            <p>Vorgestern wurde die Wohnung der Frau Elsa Winkler Praterstraße Nr. 64, erbrochen. Gestohlen wurden eine Handkassette mit 32.000 Kronen Bargeld, vier goldene mit Brillanten und Saphiren besetzte Ringe, andere Schmuckgegenstände, Kriegsanleihen, Lose und Obligationen. Der Gesamtschaden beträgt &lt;...&gt;0.000 Kronen</p>
            <p>Am 24. d M. Nachmittags wurde die Wohnung der Freifrau von Poche=Laitmayer, Dreihufeisengasse, erbrochen. Gestohlen wurden eine Kassette mit 400 Kronen, ferner silbernes Eßbesteck, eine silberne Stockuhr und Schmuckgegenstände im Gesamtwerte von 20.000 Kronen sowie zwei Scheckbriefe der Österreichisch=ungarischen Bank.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Verhaftungen.</head>
            <p>Am 25. d. M. wurde im 7. Bezirke der Lederarbeiter Elemer Hauser verhaftet. Hauser hatte sich fälschlich für einen Fliegeroffizier ausgegeben und verschiedene Betrügereien verübt. — Gestern abend wurde aus dem „Café Elektra“ in der Mariahilfer Straße Nr. 79 eine Gesellschaft entfernt, die dort einen heftigen Streit begonnen hatte. Einer der Hinausgeworfenen, der Chauffeur Johann Jehlim, gab zwei Revolverschüsse im Lokal ab. Oberwachmann Karl Wimmer und der Volkswehrmann Karl Simon, die sich um die Herstellung der Ordnung bemühten, erlitten leichtere Schußverletzungen. Jehlim wurde festgenommen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Diebstahl.</head>
            <p>Im Rangierbahnhof in der Brigittenau entdeckte heute nacht die Volkswehr, die die Bahnhofüberwachung besorgt, eine Diebsbande, die eben daran war, einen Waggon zu erbrechen. Die Volkswehrleute mußten von der Feuerwaffe Gebrauch machen. Mehrere Mitglieder der Bande, die aus sechs bis sieben Personen bestand, wurden verletzt, vermochten aber bis auf einen Schwerverwundeten, der sich „Neumann“ nannte, zu entkommen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Schwere Körperverletzung.</head>
            <p>Gestern abend versetzte im Verlauf eines in der Maximilianstraße entstandenen Streites der Fiaker Karl Schidlo dem Fuhrwerksbesitzer Johann Urban mehrere Messerstiche. Urban wurde schwer verletzt ins Allgemeine Krankenhaus gebracht. Die Ausforschung des flüchtigen Täters wurde eingeleitet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Gerichtssaal.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Wien, 27. Dezember.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Veruntreuung und Diebstahl.</head>
            <p>Vor dem Schwurgericht unter Vorsitz des OlGR. Pokorny hatte sich heute die 22jährige Verkäuferin Auguste Haidmayer wegen Veruntreuung und Diebstahls zu verantworten. Die Beschuldigte, die seit 1912 im Konfektionsgeschäfte Beer bedienstet war, hatte Waren verkauft, ohne den Betrag auf dem Block einzutragen, und das von den Kunden empfangene Geld für sich behalten. Der Firmainhaber bezifferte seinen Schaden auf etwa 30.000 Kronen. Die Beschuldigte gestand die Unredlichkeiten zu und behauptete, daß sie das ganze veruntreute Geld, etwa 100 Kronen täglich, ihrem Geliebten, dem Korporal Karl Kresaldo, gegeben habe. Es kam ein Vergleich mit der Firma zustande, nach welchem sich die Verwandten der Angeklagten und Kresaldo verpflichteten, 15.000 Kronen als Schadensgutmachung zu zahlen, doch wurden die Raten nicht eingehalten, worauf die Anzeige erstattet wurde.</p>
            <p>Nach mehrstündiger Dauer wurde die Verhandlung gegen Auguste Haidmayer zum Zwecke weiterer Erhebungen und neuer Zeugenladungen vertagt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Neueste Nachrichten. (Mitteilungen des Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus.) Deutschösterreich.</head>
            <p>Vom Staatsamte für Heerwesen wird verlautbart:</p>
            <p>Gegenüber den fortgesetzten Versuchen einzelner Wiener Blätter, einen unserer Staatssekretäre als den allein maßgebenden Leiter des Staatsamtes für Heerwesen hinzustellen, erklären wir: Das Staatsamt für Heerwesen wird von den Vertrauensmännern derselben politischen Parteien geleitet, aus denen sich die derzeitige Regierung zusammensetzt. Ihre Arbeit wurde bisnun in kameradschaftlicher Weise und völlig reibungslos</p>
         </div>
<pb n="6"/>
         <div type="article">
            <p>Wiener Abendpost Nr. 296. 6 Freitag, den 27. Dezember 1918.</p>
            <p>geleitet. Nur diesem einträchtigen Zusammenwirken ist es zu danken, daß nach dem Zusammenbruch des alten Reiches die Ruhe und Ordnung im Gebiete des Deutschösterreichischen Staates so rasch wiederhergestellt werden konnte. Die rein politischen Angriffe gegen einzelne Funktionäre des Staatsamtes für Heerwesen können nur dazu beitragen, die mühevolle Arbeit des Wiederaufbaues der Wehrmacht zu erschweren und den bisherigen ruhigen Verlauf der politischen Entwicklung zu gefährden.</p>
            <div><byline>Mayer m.p., Staatssekretär; Dr. Waiß m. p., Unterstaatssekretär; Dr. Deutsch m. p., Unterstaatssekretär.</byline></div>
         </div>
         <div type="article">
            <p>Das Staatsamt für Heerwesen teilt mit: „Ein Wiener Blatt berichtet von einem angeblichen Protestschritte des diplomatischen Korps gegen eine Veröffentlichung über Warenbezüge des Apostolischen Nuntius aus den Beständen des ehemaligen Kriegsministeriums. Demgegenüber stellt das Staatsamt für Heerwesen fest, daß von seiner Seite eine solche Veröffentlichung weder erfolgt ist noch veranlaßt wurde. Dem Staatsamte für Heerwesen ist auch nicht bekannt, auf welche Weise die „ArbeiterZeitung“ seinerzeit zur Kenntnis dieser Daten gelangt ist.“</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Ungarn. (Meldungen des Ungarischen Tel.=Korr.=Bureaus.)</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 27. Dezember.</head>
            <p>Oberbürgermeister Barczy erklärte einem Zeitungsberichterstatter gegenüber, daß er, da die übrigens auch von ihm selbst gebilligte Absicht bestehe, die Stelle eines Oberbürgermeisters aufzuheben, dem Ministerpräsidenten und dem Minister des Innern noch heute seine Demission unterbreiten werde.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 27. Dezember.</head>
            <p>Die in Udvarhely eintreffenden Budapester Blätter werden von den rumänischen Besatzungstruppen beschlagnahmt und verbrannt. Die hier erscheinenden ungarischen Blätter unterliegen der Zensur. Trotzdem werden auf den Provinzpostämtern diese zensurierten Zeitungen verbrannt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 27. Dezember.</head>
            <p>Das Ernährungsamt hat mit Rücksicht auf den Mangel an Back= und Kochmehl angeordnet, daß vom 1. Jänner angefangen auf die Mehlkarten bloß 30 Prozent weißes Mehl (Back= und Kochmehl) und an Brotmehl nur 70 Prozent ausgefolgt werden. Ferner wird vom 1. Jänner angefangen das Backen von Weißbrot eingestellt. Diese Maßnahme ist jedoch nur vorübergehender Natur. Denn sobald die neuen Getreidemengen ausgemahlen sein werden, wird die Mehlquote wieder erhöht werden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 27. Dezember.</head>
            <p>Mit Rücksicht auf den immer drückender werdenden Kohlenmangel erließ der Regierungskommissär für Kohlenangelegenheiten eine Verordnung, wonach vom 30. Dezember angefangen Gas zu Beheizungs= und Beleuchtungszwecken nur von 7 bis 8 Uhr früh und von ½7 bis 8 Uhr Abends dem Publikum zur Verfügung stehen wird. Außerdem müssen die Haustore um 8 Uhr Abends gesperrt und die Stiegenhäuser dürfen von dieser Zeit an nur mehr so beleuchtet werden, wie es bisher nach 10 Uhr Abends der Fall war.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 27. Dezember.</head>
            <p>Der ungarische Oberleutnant Breselmayer ist mit einem Kameraden aus den Kasematten auf dem Spielberg in Brünn, wohin er mit etwa 60 Personen aus Ober=Ungarn von czechischen Truppen verschleppt worden war, geflüchtet und in Budapest eingetroffen. Breselmayer berichtete verblüffende Einzelheiten über die Leiden der verschleppten Geiseln.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Polen.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Posen, 27. Dezember.</head>
            <p>Paderewski ist auf der Reise nach Warschau gestern hier eingetroffen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Volkswirtschaftliches. Börseberichte.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 27. Dezember. (Meldung des Ungarischen Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus.)</head>
            <p>Die Börse verkehrte heute in matter Tendenz und mit Ausnahme der Holzbank=Aktien, welche um weitere 20 Kronen im Kurse anzogen, gaben die in den Handel gebrachten Effekten durchwegs nach. Der Schluß erfolgte in reservierter Haltung.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>New=York, 23. Dezember. (Kabeltelegramm. — Fondsbörseverlauf und Schlußkurse.)</head>
            <p>Bei eingeschränktem, vorwiegend spekulativem Verkehre war die Börse anfangs unter Bevorzugung von International Mercantile Marine=Aktien, in denen Meinungskäufe stattfanden, sehr fest veranlagt. Im weiteren Verlaufe hatten größere Liquidationen in Eisenbahn=, Ausrüstungs=, Stahl= und Kupferwerten eine Abschwächung zur Folge, die auch später trotz teilweiser Rückkäufe in Stahlwerten nicht behoben werden konnte. Die Börse schloß in gedrückter Stimmung.</p>
            <p>Aktienumsatz 350.000 Stück.</p>
            <gap reason="editorial">
               <desc>A table.</desc>
            </gap>
            <gap reason="editorial">
               <desc>An advertisement.</desc>
            </gap>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Verantwortlicher Redakteur: Dr. Friedrich Sträßle. Druckerei der „Wiener Zeitung“.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <gap reason="editorial">
               <desc>An advertisement.</desc>
            </gap>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>