<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1925-01-14, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1925-01-14, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="16" xml:lang="en">16 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="486" xml:lang="en">486 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Diário de Notícias</publisher>
                    <date when="1925-01-14">14-01-1925</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p1">MOMENTO GRAVE Não queremos lisonjear ninguem, nem queremos desagradar a ninguem.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p2">Só a verdade, que a boa consciencia &lt;&gt;, inspira as nossas palavras, elevando ao maior culto o interesse geral e a tranquilidade do país.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p3">Nenhuma paixão nos aquece, nenhum temor nos vence.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p4">Respeitamos sempre todas as aspirações honradas, estamos sempre ao lado de todas as reivindicações justas, que através dos seculos têm surribado o seu terreno e têm lançado a semente das suas ideias para que o bem-estar se estabeleça, por indispensavel, a quem trabalha, seja qual fôr o seu mister, porque a mesma consideração nos merece o proveito social do esforço de cada um, do mais elevado ao mais humilde, como respeitamos todos os interesses derivados de uma luta de trabalho e de aptidões com que a sociedade igualmente lucra e como estamos ao lado dos que defendem a obra que criaram e engrandeceram.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p5">Trabalho e capital merecem-nos o maior respeito e encontram em nós, tal qual sempre têm encontrado, todo o apoio em harmonia com a justiça que os escuda.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p6">Ao mesmo tempo, se estamos prontos a servir de eco a reclamações ordeiras, tambem nem por um momento deixamos de dar força ao prestigio do poder todas as vezes que ele não exorbite e dignamente tenha de impôr-se.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p7">Assim julgamos cumprir a nossa missão com a fortaleza de que deve revestir-se e com a isenção e independencia de que jamais abdicaremos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p8">Ora estamos num destes momentos em que tudo quanto deixamos dito nos serve, mais do que nunca, de guia e de estimulo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p9">O complicado problema do &quot;desemprego&quot;, que já atormentara a maioria das nações europeias depois de, algumas semanas sobre o armisticio, ter logo feito com que o Japão lutasse com mais de 200.000 desocupados, chegou até nós.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p10">Já o esperavamos, sendo de lamentar que não nos tivessemos munido, durante tão largo tempo, da preparação necessaria para lhe irmos ao encontro.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p11">É, porém, condão nosso só nos lembrarmos de Santa Barbara quando se ouvem trovões.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p12">A quatro elementos cabe a solução do assunto: governo, Parlamento, patrões e operarios, e todos quatro devem, por unanimidade e aclamação, dar a presidencia ao bom senso, pois que basta a acção e a atitude isolada de uma destas forças componentes, sem cuidar dos interesses das outras, para imediatamente desabar uma tempestade de maior violencia, levando na enxurrada vencidos e supostos vencedores.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p13">Não se trata de travar um combate;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p14">pelo contrario, do que se trata, ou antes do que ha a tratar, é de uma colaboração intima e intensa no proposito firme de se chegar a um resultado &lt;&gt; e pacificador.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p15">Se os &quot;sem trabalho&quot; não podem dizer á fome que espere alguns meses pelas resoluções dos governantes, tambem é certo que a menor leviandade, o menor gesto para agradar de momento a uma determinada classe, se por um relampago pode convir a quem o faz para aura propria, pode vir a ser fatal a todos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-14-Diário-de-Notícias-1.p16">&lt;&gt;</p>
        </body>
    </text>
</TEI>