<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1925-01-07-Diário-de-Notícias-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1925-01-07, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1925-01-07, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="6" xml:lang="en">6 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="249" xml:lang="en">249 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Diário de Notícias</publisher>
                    <date when="1925-01-07">07-01-1925</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">5</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-07-Diário-de-Notícias-1.p1">A PRODUÇÃO DO CAFÉ de Timor</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-07-Diário-de-Notícias-1.p2">Desde que ocupámos a nossa ilha de Timor, nos principios do seculo XVI, até 1701, periodo em que a colonia foi &quot;governada&quot; e administrada pelos frades dominicanos, dois largos seculos por eles consumidos em sustentar escaramuças, hoje com os nativos, amanhã com os holandeses, sem que houvesse tempo de se ocuparem da agricultura, que então se limitava á produção dos generos com que os freis sustentavam e mantinham a sua missão, algumas escolas e tambem os soldados e capitães da milicia indigena que organizaram, de que era seu comandante o vigario superior da missão.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-07-Diário-de-Notícias-1.p3">Em 1701 foi para ali o primeiro governador, mas a este como todos os que se lhe seguiram pouco era o tempo disponivel para acudir ás rebeliões sucessivas, agora agravadas, pois a par das guerras com os naturais surgiam ferozes intrigas dos frades despeitados por se lhes tirar o mando.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-07-Diário-de-Notícias-1.p4">Todos estes governadores nos dão noticias da fertilidade daquele solo e todos á uma dizem ser na agricultura que estava a prosperidade e futuro da colonia, mas a adversidade que ontem como hoje sempre pairou sobre Timor não deixava que se désse um passo;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-07-Diário-de-Notícias-1.p5">e quando o governador começava a dedicar-se ao desenvolvimento da agricultura, como em 1815 José Pinto Alcoforado, que iniciou um largo plantio de pés de café, rebentavam varias revoltas que inutilizavam todo o seu esforço.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-07-Diário-de-Notícias-1.p6">&lt;&gt; O café de Timor, como o produzido em Java, foi sempre desde epocas remotas uma grande fonte de riqueza</p>
        </body>
    </text>
</TEI>