<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1925-01-23, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1925-01-23, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="17" xml:lang="en">17 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="476" xml:lang="en">476 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Diário de Notícias</publisher>
                    <date when="1925-01-23">23-01-1925</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p1">DITADURA COM SOBRESCRITO</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p2">Vive-se em plena, infatigavel e insalubre ditadura.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p3">A pretexto das mais vagas autorizações legislativas, revogam-se em decretos do governo disposições essenciais da Constituição, preceitos fundamentais dos nossos principais Codigos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p4">Faz-se a pior das ditaduras: a que se não confessa, a de que se não toma leal e claramente a responsabilidade.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p5">E faz-se incessantemente á sombra, ora de uma, ora de outra autorização parlamentar, pois sempre se depara alguma, que, submetida a tratos de polé, é aproveitada para os fins mais divergentes entre si e de todo em todo alheios ao pensamento da lei invocada e á sua letra.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p6">Estabelece a Constituição que as autorizações concedidas pelo poder legislativo não possam ser aproveitadas mais de uma vez.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p7">Pois são violentamente aproveitadas, todos os dias, durante largos meses ou alguns anos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p8">E como ha sempre uma autorização, que se aproveita inverosimilmente para tudo, vive-se de facto como se houvesse uma delegação permanente da função legislativa no governo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p9">A função de legislar é deste modo exercida quotidianamente e regularmente pelo poder executivo, e só a título excepcional pelo Parlamento.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p10">A esta anarquia de cima, a esta funesta confusão dos poderes publicos, a esta ditadura de todos os dias se chegou na vigencia duma Constituição, que se propôs pôr de vez termo ás ditaduras e ao abuso que no anterior regime se fazia das autorizações parlamentares.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p11">A maioria dos decretos do governo, sobre serem providencias ditatoriais, manifestamente irritas e nulas, constituem muitas vezes verdadeira legislação com subscrito, contra ou a favor de tal individuo, ou de tal empresa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p12">Não faltam exemplos de se regular um acto juridico antes de praticado, e de, pouco depois de praticado, se regular de novo e retroactivamente por forma inteiramente diversa e com gravissimo prejuizo e ludibrio dos interessados.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p13">E, não contentes os governos com alterarem retroactiva e pesadamente as obrigações e encargos inerentes a actos praticados na vigencia doutro regime legal, estabelecem providencias para se tornarem efectivas as novas obrigações e encargos ditatorial e nulamente impostos, e restringem, nesta materia, com diplomas sucessivos e &quot;de circunstancia&quot;, as garantias e meios de prova facultados por lei quanto a processos já pendentes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p14">É o puro arbitrio: é a completa incerteza do direito;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p15">é a anulação de facto do poder judicial, a quem os governos pretendem ditar, por via de decretos, os despachos e sentenças nos proprios processos já pendentes em juízo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p16">Este desprezo para com o direito, para com os seus principios e garantias essenciais, para com as bases fundamentais da actual organização do Estado, manifestado sistematica, incessante e escandalosamente pelos proprios poderes publicos - é uma funesta lição de anarquia de baixo dada á rua pela dementada propaganda pelo facto exercida pela anarquia de cima.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1925-01-23-Diário-de-Notícias-1.p17">Esta destruição do Direito, dos principios, das instituições sociais é uma daninha sugestão revolucionaria da destruição do pouco que de tudo aquilo poderá dentro em pouco restar.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>