<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1884-11-07, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1884-11-07, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="27" xml:lang="en">27 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="747" xml:lang="en">747 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1884-11-07">07-11-1884</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p1">O povo avança O elemento democratico que entra no arranjo politico denominado monarchia constitucional, pela sua expansibilidade dynamica, torna-se bem depressa o inimigo interno d&#x27;esse regime.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p2">Pela sua critica elle vae continuadamente minando o edificio ephemero, e pela sua propaganda conquistando a auctoridade legitima da opinião e da sciencia, de modo que os pensamentos, os principios e as instituições, considerados bons até essa epoca historica, começam a apresentar, sob a analyse, oppressivos, despoticos, arbitrarios.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p3">Á medida que as ideias democraticas se vão desenvolvendo no proprio seio do regime monarchico representativo, cada vez mais surgem novas ambições insaciaveis.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p4">Nem outra cousa significa a necessidade de reformas politicas que, de tempos a tempos, vem agitar a opinião das camaras e abalar os gabinetes conservadores.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p5">O alargamento do suffragio, a representação das minorias, a autonomia comunal, a instrucção primaria obrigatoria, o registro civil, todas as regalias do systema democratico vae-as o povo conquistando pouco a pouco, mesmo contra a vontade, contra os interesses da theoria hereditaria.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p6">É de prever a solução d&#x27;esta progressão de prodigios.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p7">N&#x27;um momento proximo faz-se o conflicto entre a liberdade insaciavel e a auctoridade que se retrahe e se assusta e pretende empregar contra as exigencias novas, os velhos processos historicos das monarchias puras.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p8">É inevitavel a revolução;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p9">porque as minorias que vivem do privilegio e especulam com a tradição raras vezes cedem diante das justas reclamações da opinião emancipada.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p10">Que principios, que logica, que philosophia poderão combater com justiça o emprego da força, abrindo passagem á marcha do progresso, galgando barreiras e obstaculos que lhe são lançados por um grupo de egoistas, sem horisonte politico e sem amor da patria?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p11">O direito particular tem de ceder diante do direito publico;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p12">o interesse de algumas familias tem de ser postergado ao interesse de uma nação inteira.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p13">Tal é a justificação do direito revolucionario e do concurso da força para a execução de uma ideia indispensavel ao bem commum.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p14">O nosso paiz acha-se precisamente na vespera d&#x27;aquelle dia em que é necessario impôr á minoria dynastica o direito revolucionario.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p15">A corrupção, a barbarie dos governos conservadores levaram a todos os cantos das provincias a descrença formal e inteira na politica monarchica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p16">Durante muitos annos que ella tem tentado pôr em pratica todos os planos, que ella tem lançado mão de todos os expedientes já para a reorganisação das finanças, já para a moralisação das funções publicas, já para o desenvolvimento dos elementos intelectuaes do paiz.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p17">Mas a verdade agora clara a todos os olhos, patente, incontestavel a todos os espiritos é que o regime monarchico é incompativel com a plena execução dos melhores intuitos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p18">Costumava a imprensa dynastica argumentar contra nós, mostrando-nos esse pequeno paiz monarchico e liberal, cuja administração era um modelo e cujo progresso era incontestavel.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p19">Referimo-nos á Belgica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p20">A Belgica tem sido o grande clou da rhetorica parlamentar.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p21">Pois os ultimos acontecimentos occorridos n&#x27;aquelle paiz, permittindo que esse ministerio reaccionario chegue ás mais altas eminencias do poder, veem denunciar que a civilisação belga era uma civilisação catholica, dando margem ao progredimento das ideias mais barbaras e dos projectos mais absurdos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p22">O que a Belgica veiu mostrar, semelhantemente ao que todos os paizes monarchicos fazem e teem feito, que uma civilisação plena é absolutamente incompativel com o regime da auctoridade hereditaria.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p23">N&#x27;este systema politica póde desenvolver-se e aperfeiçoar-se a parte material da vida civica, fortalecer este ou aquelle ramo de serviço publico, mas a liberdade ha de viver sempre sob a ameaça do rei ou do bispo, triturada pelos expedientes dos gabinetes conservadores e affogada sob o peso dos decantados melhoramentos materiaes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p24">Assim, vemos nós que naturalmente, pela sua propria natureza anarchica, o regime monarchico representativo colloca a patria n&#x27;uma situação revolucionaria.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p25">Independentemente da questão do direito, a solução violenta impõe-se ainda e justifica-se como medida de defeza propria e de lealdade de combate, porque nada mais legitimo do que bater a força com a força e de vencer todos os obstaculos que se impunham á marcha de uma ideia mais gentil, mais generosa, mais equitativa.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p26">É por esta fórma e baseado n&#x27;esta justiça que o povo avança cada vez mais e sóbe rapidamente áquelle ponto d&#x27;onde se abonam os interesses da patria.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1884-11-07-O-Seculo-10.p27">É necessario que elle caminhe sempre e se vá preparando para a lucta, porque só assim é que chegará a vingar todas as barreiras que o fanatismo catholico e o tradicionalismo realengo lançaram entre elle e aquelle ideal de justiça e de verdade que é aspiração e fim dos ambiciosos da luz.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>