<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-AT_1915-12-28" xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Österreichisches historisches Zeitungskorpus PressMint-AT, "Wiener Abendpost", 28.12.1915 [PressMint SAMPLE]</title>
            <title xml:lang="en">Austrian historical newspaper corpus PressMint-AT, "Wiener Abendpost", 12/28/1915 [PressMint SAMPLE]</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!-- inserted automatically by PressMint finalisation scripts -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="de">CLARIN Forschungsinfrastruktur</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="de">Dieses Werk ist lizenziert unter der <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title level="j">Wiener Abendpost</title>
               <publisher>Dr. Emil Löbl</publisher>
               <date when="1915-12-28">28.12.1915</date>
               <idno type="URI" subtype="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=19151228</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2026-04-27">
            <name>Jona Hassenbach</name>: Made sample.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="de">
      <body>
<pb n="1"/>
         <div type="banner">
            <head>Wiener Abendpost</head>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Beilage zur Wiener Zeitung. 1915. — Nr. 296. Dienstag, 28. Dezember.</p>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Pränumerations=Preise: Ganzj. 8 Kronen. halbj. 4 Kronen, viertelj. 2 Kronen, monatl. 80 Heller. Die Zustellungsgebühr beträgt monatlich 40 Heller, — Mit Postversendungung: Ganzj. 13 Kronen, halbj. 6 Kronen, viertelj. 3 Kronen, monatl. 1 Krone 20. Heller. Einzelnummer 4 Heller. Redaktion: I., Bäckerstraße 12 (Telephon Nr. 18.44), Verwaltung Bäckerstraße 18 (Telephon Rr. 22.349), Druckerei: I., Bäckerstaße 20 (Telephon14.824). Einzelne Nummern 4 Heller.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Der Krieg.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>(Meldungen des k. k. Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus.)</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Vom türkischen Kriegsschauplatze.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Mitteilungen des türkischen Hauptquartiers.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 27. Dezember. (Meldung der Agence Télégraphique Milli.)</head>
            <p>Das Hauptquartier teilt mit:</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Irakfront.</head>
            <p>Eine feindliche Abteilung mit zwei Maschinengewehren und einer beträchtlichen Zahl Reiter, die unter dem Schutze von zwei Monitoren von Imam Ali Garbi (östlich Kut=ül=Amara) Kut=ülAmara zu Hilfe kam, wurde in der Richtung auf Imam Ali Garbi zurückgeworfen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Kaukasusfront.</head>
            <p>Einige unserer Patrouillen zwangen starke feindliche Patrouillen zur Flucht.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Dardanellenfront.</head>
            <p>Am 25. Dezember warf ein Kreuzer einige Granaten gegen die vom Feinde geräumten Stellungen bei Anafarta und Ari Burnu, worauf er sich zurückzog.</p>
            <p>Seddil Bahr. Der Feind schleuderte eine große Anzahl Bomben und richtete sein Artilleriefeuer gegen unseren rechten Flügel sowie ununterbochenes Maschinengewehr=, Bomben= und Torpedofeuer gegen unseren linken Flügel. Unsere Artillerie erwiderte das Feuer, brachte die Artillerie des Feindes zum Schweigen und zerstörte einen Teil seiner Schützengräben.</p>
            <p>Am 25. Dezember warfen feindliche Flugzeuge erfolglos und ohne Schaden anzurichten 15 Bomben in der Umgebung von Galataköy ab. Die Zahl der an der Küste von Buyukkemikli gescheiterten</p>
            <p>feindlichen Transportschiffe beträgt vier, mit einer Wasserverdrängung von 5000 Tonnen. Ein anderes Schiff ist bei Ari Burnu gescheitert. Von zwei Schiffen haben wir alle verwendbaren Sachen weggeschafft.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Der Rückzug der Engländer von Anafarta und Ari Burnu.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 27. Dezember.</head>
            <p>Das Kriegspressebureau meldet: Die Engländer behaupten, daß ihr unter geringen Verlusten durchgeführter Rückzug von Anafarta und Ari Burnu einen Erfolg darstelle.</p>
            <p>Wir sind über diese Behauptung der Engländer um so weniger erstaunt, als sie alle ihre bisher durchgeführten Rückzugsbewegungen als Erfolge betrachteten.</p>
            <p>Wenn wir die Grundsätze der Menschlichkeit und der Zivilisation mit Füßen getreten hätten, wie es die Engländer tun, so wäre dieser Rückzug den Engländern sehr teuer zu stehen gekommen. Wir haben bereits mehrmals mitgeteilt, daß die Engländer Spitalschiffe für den Transport von gesunden Soldaten und von Kriegsmaterial mißbrauchten. Trotzdem achteten wir das Zeichen des Roten Kreuzes und belästigten diese Transporte nicht durch unser Feuer. Das ganze Geheimnis des Erfolges des Rückzuges der Engländer liegt also in dem Schutze, den das Genfer Zeichen gewährt. Die Engländer werden nie vergessen, daß sie ihren Erfolg dieser Flagge verdanken, deren Anblick ihnen stets die Schamröte ins Gesicht treiben wird.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Kämpfe in Mesopotamien.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Delhi, 26. Dezember (Reuter=Meldung.)</head>
            <p>General Townsend, der die britischen Truppen in Mesopotamien befehligt, berichtet, daß das heftige feindliche Gewehrfeuer gestern durch Artilleriefeuer unterstützt wurde, daß aber kein Versuch unternommen wurde, die britischen Linien anzugreifen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Kämpfe im Kaukasus.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 27. Dezember.</head>
            <p>Die Agence Télégraphique Milli meldet: Der amtliche russische Bericht, der im „Temps“ vom 30. November veröffentlicht ist, meldet, daß die Russen in der Umgebung des Dorfes Tio nördlich des Tortum=Sees eine türkische Abteilung überrascht und ihr eine Kanone abgenommen hätten.</p>
            <p>Diese Nachricht ist vollkommen falsch. Derselbe Bericht besagt, daß kurdische Truppen sich in die Berge geflüchtet haben, nachdem sie in der Gegend von Erdjich beträchtliche Verluste erlitten hätten.</p>
            <p>Der tatsächliche Untergrund dieser Meldung ist, daß russische Patrouillen kurdischen Familien, die aus dieser Gegend auswandern, begegnen und daß bewaffnete Männer, die sich unter diesen Auswanderern befinden, sich gegen die Russen zur Wehre setzten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Muselmanen im Sedschas.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 27. Dezember.</head>
            <p>Die Agence Télégrapisique Milli meldet: Die muselmanischen Krieger, welche sich im Hedschas versammelt haben, um an der ägyptischen Expedition teilzunehmen, haben sich unter der Führung Faisal Beis, eines Sohnes des Emirs von Mekka Hussein Pascha, mit unserer vierten Armee vereinigt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Ereignisse zur See.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Der Unterseebootkrieg.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 27. Dezember.</head>
            <p>Das Marineministerium teilt mit, daß ein deutsches Unterseeboot das Paketboot „Ville de la Ciotat“ der Messageries Maritimes mit einem Gehalt von 6378 Tonnen am 24. Dezember früh im östlichen Mittelmeer torpediert und versenkt hat. Die Passagiere</p>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Nachdruck nur mit Quellenangabe gestattet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Feuilleton.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Heinrich Anschütz.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>(Zum 50. Todestage, 29. Dezember 1865.)</head>
            <p>Vor kurzer Zeit hat Frau Wilbrandt=Baudius innerhalb des Vortragszyklus „Aus eigener Werkstatt“ in fesselnder und anziehender Weise von ihren vielen Erinnerungen an das alte Burgtheater und dessen große Zeit erzählt. Daß dabei Heinrich Anschütz nicht unerwähnt blieb, ist selbstverständlich, sprach doch Frau Baudius auch von der Erstaufführung des „Erbförster“. Laube beschwor den Verfasser Otto Ludwig, aus dem Trauerspiel ein Schauspiel zu machen und das Stück gut ausgehen zu lassen; er bemühte sich aber vergebens, der Dichter war mit dieser Umarbeitung nicht einverstanden und berief sich auf Anschütz, der ihm mit seiner Darstellung recht gebe. „Jawohl,“ sagte Laube, „Anschütz! Und wer noch? Anschütz ist der einzige, der das kann, der alte Herr ist zur Hälfte ein Löwe, zur Hälfte ein Steinbock und, was die Hauptsache, durch und durch wahr! Finden Sie einen Zweiten, so bringen Sie ihn her, ich wiege ihn mit Gold auf und wäre er noch dicker als der Alte. . . . Anschütz war wirklich der einzige Erbförster, wie er Otto Ludwig vorgeschwebt hatte. Wenn der Alte in rührender, naiver Weise sein ererbtes Recht behauptete und wie ein gereizter Löwe forderte, da mußte ihm für den Augenblick der trockenste Jurist zustimmen. Man erschrak vor dieser Größe furchtbarer Gewalt.</p>
            <p>Seine Rede klang wie Donner, und doch hörte man die Klage des Kindes heraus. Er überschrie sich niemals, seine vollendete Technik ließ ihn nie die Linie seines physischen Könnens überschreiten. Er braucht aber kaum mein langatmiges Lob; die ihn gesehen, wissen, was er war; die ihn nicht gesehen, werden nie begreifen, daß es dergleichen geben konnte.“</p>
            <p>Ein Jahr nach Anschütz' Tod erschienen die Erinnerungen aus seinem Leben und Wirken, nach eigenhändigen Aufzeichnungen gesammelt, im Buchhandel. In diesen Memoiren leben die berühmtesten Gestalten der Wiener Theaterwelt des vorigen Jahrhunderts vor uns auf, sie bilden daher einen wertvollen Beitrag zur Theatergeschichte Wiens.</p>
            <p>Bemerkenswert sind insbesondere die Kapitel, worin Anschütz von seinen künstlerischen und persönlichen Beziehungen zu den Großen seiner Zeit berichtet. So verknüpften ihn Bande aufrichtiger Freundschaft auch mit Schubert. Wir lesen darüber in den Aufzeichnungen: „Dieses Weihnachtsfest (1821) war mir dadurch besonders von Interesse, weil es Schubert zum ersten Mal in mein Haus brachte. Franz Schubert war eines der tätigsten Mitglieder der ehemaligen fröhlichen „Unsinnsgesellschaft“. Dort hatten meine Brüder seit Jahren mit ihm in intimster Weise verkehrt, und durch meine Geschwister kam er auch in mein Haus. Sein zweiter Besuch bei mir fiel auf einen in ganz anderer Weise bewegten Abend. Ich hatte einen Kreis von Freunden, mit ihnen auch Schubert, zu mir geladen; es war darunter eine Anzahl junger Damen und Männer. Meine Frau war selbst noch jung, mein Bruder Gustav ein leidenschaftlicher Tänzer, und bald verwandelte sich die Kon=</p>
            <p>versation zum Tanze. Schubert, der schon ein paar Klavierstücke zum besten gegeben hatte, setzt sich selbst in der heitersten Laune an das Instrument und spielt zum Tanz auf. Alles schwingt sich im Kreise, man lacht, man trinkt. Plötzlich werde ich abgerufen, ein fremder Herr will mich sprechen.“ Im Vorzimmer wartete ein Abgesandter der Polizei, der Anschütz in höflicher Form darauf aufmerksam machte, daß Tanzunterhaltungen während der Fastenzeit nicht gestattet sind. „Als ich mit der Hiobspost,“ erzählt Anschütz weiter, „in das Gesellschaftszimmer trat und die Polizei nannte, stob in parodierendem Schrecken alles auseinander. Schubert aber meinte: „Das tun's mir zu Fleiß, weil's wissen, daß ich gar so gern Tanzmusik mach'!“ Schubert kam nun oft in mein Haus. Er war eine grundehrliche, treuherzige Natur, die man liebgewinnen mußte. Das durch Kurzsichtigkeit blöde Auge leuchtete, wenn er musizierte oder über Musik sprach. Letzteres tat er sehr gern, wobei sein stehendes Thema war, über den schlechten Geschmack des Publikums und über die italienische „Dudelei“ zu räsonnieren. Diesen Inhalt hatte selbst noch sein letztes Gespräch mit mir. Ich begegnete ihm kurze Zeit vor seinem Tod in einer Allee des Burgglacis. Nicht lange vorher hatte die Pachtunternehmung Barbajas im Kärntnertortheater aufgehört, und Graf Gallenberg hatte die Direktion übernommen. Wir kamen darauf zu reden. „Gott sei Dank“, meinte Schubert, „daß wir diese Musik los sein!“ — „Ich will die Ansichten eines Kunstverständigen nicht bestreiten, aber ich verdanke doch der Unternehmung Barbajas viele genußreiche Stunden. Denken Sie an Lablache, Rubini, Tamburini, Donzelli, an die Fodor.“ — „No ja, es ist alles recht schön, aber lassen's mich mit der Musik</p>
         </div>
<pb n="2"/>
         <div type="colophon">
            <p>Wiener Abendpost Nr. 296.</p>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Dienstag, den 28. Dezember 1915.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <p>und die Mannschaft wurden größtenteils durch das englische Paketboot „Moroo“ ausgenommen und am 26. Dezember in Malta gelandet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Verluste der britischen Handelsflotte.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>London, 26. Dezember.</head>
            <p>Das Reutersche Bureau meldet, aus den Schiffahrtsstatistiken geht hervor, daß die Verluste der britischen Handelsflotte, die man auf zehn Millionen Pfund eingeschätzt habe, während der letzten 16 Monate nur 2,732.000 Pfund oder 4 pZt. des Wertes der britischen Handelsflotte betragen hätten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berichte der feindlichen Generalstäbe.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Wien, 28. Dezember.</head>
            <p>Aus dem Kriegspressequartier werden folgende Berichte der feindlichen Generalstäbe gemeldet:</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Frankreich.</head>
            <p>27. Dezember, 3 Uhr Nachmittags. Vom Laufe der Nacht ist nichts zu melden außer in Lothringen, wo unsere Artillerie die feindlichen Arbeiten in der Gegend von Bioncourt und Grémecey, südwestlich Château Salins, beschoß.</p>
            <p>27. Dezember, 11 Uhr Nachmittags. In Belgien ergab das Feuer, welches auf die feindlichen Stellungen zwischen der großen Düne und dem Meere gerichtet wurde, gute Ergebnisse. An mehreren Stellen wurden die Brustwehren zerstört; ein Blockhaus in der ersten feindlichen Linie flog in die Luft. Im Artois brachten wir gestern abend nordwestlich der Kote 140 eine Mine zur Explosion und hinderten den Feind daran, den Sprengtrichter zu besetzen. Zwischen Somme und Oise zerstreute unsere Artillerie feindliche Abteilungen. Nordöstlich von Chailly zwischen der Somme und Reims beschädigten unsere Batterien ein deutsches Werk nördlich Moussy. In der Champagne bei der Kote 195 richtete der Feind nach einer Beschießung einen Angriff gegen unsere Linien, der leicht zurückgewiesen wurde. In den Vogesen nördlich Linge glückte es unserer Artillerie, kasemattierte Batterien und Maschinengewehrunterstände zu zerstören. Ebenso beschossen wir erfolgreich feindliche Schützengräben auf dem Schratzmännle.</p>
            <p>Belgischer Bericht. Heftiger Artilleriekampf auf der ganzen belgischen Front. Wir feuerten erfolgreich auf verschiedene deutsche Batterien in der Umgebung von Schoor und Youmen. Die feindliche Infanterie, die sich in einem Schützengraben bei Woumen und Maison Passeur sammelte, wurde durch unser Feuer zerstreut.</p>
            <p>Orientarmee. Die Lage auf unserer Front ist unverändert.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Bericht aus dem englischen Hauptquartier.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>London, 26. Dezember.</head>
            <p>Südlich des Kanals von La Bassée fanden einige Minenkämpfe statt. Ein Versuch des Feindes, unsere Laufgräben durch eine Mine zu beschädigen, mißglückte. Nördlich der Somme beschoß unsere Artillerie die östlich von Albert gelegenen feindlichen Stellungen. Sonst mit Zwischenpausen unbedeutende Artilleriekämpfe.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>England und der neutrale Postverkehr.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Amsterdam, 27. Dezember.</head>
            <p>Wie die Blätter melden, wurde die ganze für die Niederlande bestimmte Post aus Süd=Amerika von den Engländern von Bord des Dampfers „Tubantia“ geholt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Haag, 27. Dezember.</head>
            <p>Im Haag ist ein Bericht eingetroffen, wonach in Falmouth am Donnerstag von einem aus Amerika zurückkehrenden holländischen Dampfer die aus etwa 600 Säcken bestehende Post von Bord geholt worden sei. Auch von dem heute in Rotterdam angekommenen Dampfer „Christian Michelsen“ seien bei Dover 40 Säcke holländischer Post von Bord geholt worden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Meldungen des Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Ungarn.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Regierungsverordnungen.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Budapest, 28. Dezember.</head>
            <p>Das Amtsblatt veröffentlicht eine RegierungsVerordnung, womit Maximalpreise für rohe Kalbsfelle, appretiertes Kalbsleder und gespaltene Rindshäute festgesetzt werden. Die Maximalpreise, die am 10. Jänner 1916 in Kraft treten, erstrecken sich nicht auf den Import aus dem Zollauslande und variieren bei rohen Kalbsfellen zwischen 2.60 und 4.29, bei appretierten Kalbsfellen zwischen 23.75 und 25.50 und bei gespaltenen Rindshäuten zwischen 7.— und 13.50 Kronen für das Kilogramm.</p>
            <p>Das Amtsblatt veröffentlicht ferner eine Regierungsverordnung, wonach vom 10. Jänner 1916 an per Kopf und Tag von Weizen=, Roggen= und Gerstenmehl höchstens 240 Gramm verbraucht werden dürfen. Diejenigen, die schwere körperliche Arbeit verrichten, dürfen 300 und die Urproduzenten 400 Gramm täglich verbrauchen, wobei 5 Gramm Mehl 7 Gramm Brot entsprechen. Vom 10. Jänner 1916 angefangen dürfen Weizen=, Roggen= und Gerstenmehl sowie daraus hergestellte Mischungen und das daraus hergestellte</p>
            <p>Brot nur gegen Mehl= und Brotmarken verabreicht werden. Vorräte, die diesem Quantum entsprechen, dürfen nur bis zum 16. August 1916 angehäuft werden. Überschüsse sind über Aufforderung der Verwaltungsbehörden um den Maximalpreis für die Zwecke des öffentlichen Bedarfes abzugeben.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Frankreich.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Sozialistenkongreß.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 26. Dezember.</head>
            <p>Dem Pariser Sozialistenkongresse wohnten dem „Temps“ zufolge außer den Ministern Sembat, Guesde und Thomas auch Hervé und der belgische Minister Vandervelde bei. Der Deputierte Bracke forderte die Wiederernennung eines einzigen politischen Parteiführers als Ersatz für Jaurès. Die Generaldiskussion drehte sich um die Partei in ihrer Stellung zum Kriege. Der Deputierte Compère=Morel besprach die Frage unter dem Gesichtspunkte, daß die Partei wie unter Jaurès und Vaillant die Teilnahme an der nationalen Verteidigung immer als ihre Pflicht ansehen müsse. Redner verwies auf die Scheidung der Partei in Leute, die einen Frieden durch den Sieg wollen, und solche, die nicht mehr glauben, daß ein Sieg errungen werden könne. Zum Schlusse rief Compère=Morel aus: „Sie, die Sie vom Frieden sprechen, werden der Reaktion vorarbeiten! Sie würden den schrecklichsten Schlag gegen die Republik führen und gegen die nationale Verteidung; anderenfalls werden Sie für den Sieg der Alliierten streiten. Kämpfen Sie für die soziale Revolution!“ — Der folgende Redner forderte eine bessere Organisation der nationalen Verteidigung, die Entsendung parlamentarischer Kommissäre zu den Heeresteilen sowie die Bildung von Komitees für das öffentliche Wohl. Bourderon reklamierte das Recht, Zusammenkünfte mit den deutschen Sozialdemokraten abzuhalten unter dem Hinweise darauf, daß schon vor der Zimmerwalder Konferenz die Deputierten Renaudel und Longuet mit Bernstein und Kautsky zusammengekommen seien. Er verlangte, die Motive für diese Zusammenkünfte zu wissen sowie wer der Urheber derselben war. Redner schloß unter der Versicherung, daß unter Billigung oder nicht er und seine Freunde ihr Werk fortsetzen würden.</p>
            <p>Dem „Petit Parisien“ zufolge formulierte Compère=Morel die Frage betreffend den Frieden folgendermaßen: Wenn alle Alliierten über die militärischen, finanziellen und wirtschaftlichen Hilfsquellen verfügen, um die nationale Verteidigung zu einem guten Ende zu führen — nichts von Frieden oder von Friedensverhandlungen! Wenn nicht, sofort Frieden oder wenigstens nicht die Ohren verschließen vor Friedensgerüchten!</p>
            <p>aus. Mir kommts manchmal vor, als gehörte ich gar nicht mehr in diese Welt.“ Er sollte wahr gesprochen haben.</p>
            <p>Eine noch interessantere Bekanntschaft brachte mir der Sommer 1822. Ich hatte meinen Aufenthalt in Döbling genommen. Die beständige Witterung dieses außerordentlichen Weinjahres lockte mich natürlich oft nach den anmutigen Partien des nahen Hügellandes. Eines Tages hatte ich ganz in der Nähe Heiligenstadts eine Einsattlung betreten, welche von zwei Hügelreihen gebildet wurde und welche nebst einem Fußsteige nur noch Raum für ein geschwätziges Bächlein gewährte. In Gedanken zwischen Gebüschen und Baumgruppen dahinschlendernd, weckt mich plötzlich ein unerwarteter Anblick. Auf dem Wiesengrunde des Hügelabhanges zwischen Bäumen und dem Bache sehe ich einen Mann gelagert, in etwas ungeordneter Kleidung, den gedankenschweren, geistreichen, wildschönen Kopf in die linke Hand gestützt, und den Blick auf ein Notenblatt geheftet, in das er mit der Rechten mystische Runenzüge eingrub, während er in den Zwischenpausen mit den Fingern trommelte. Ah, Beethoven! rief ich in Gedanken aus. Ich hatte ihn eine Weile mit dem höchsten Interesse beobachtet, und wollte mich soeben, um ihn in seinen Künstlerträumen nicht zu stören, nach der Richtung, woher ich gekommen, wieder zurückziehen, als er plötzlich das Haupt erhob und unsere Blicke sich begegneten. Ich grüßte ihn, was er kurz erwiderte. Unwillkürlich gefesselt, trat ich näher und entschuldigte, daß ich ihn gestört hätte. „Der Weg ist für jedermann.“ — „Darf ich wissen, was da gerade im Entstehen ist?“ — „Dummes Zeug! Ein Orchesterstück, das ich hier aufführen will, um die Gelsen und</p>
            <p>Ameisen zu vertreiben.“ Hiemit war die Unterhaltung aus. Er starrte in das Notenblatt, trommelte, schrieb und vergaß ganz und gar auf den Nachbar. Endlich entfernte ich mich leise, und er war so verloren, daß er es nicht bemerkte. Ich begegnete ihm nun öfter. Obwohl damals schon sehr schwerhörig, war er doch dem Umgang mit Menschen noch nicht ganz verschlossen. Wir wurden bald näher bekannt. Eines Tages begleitete ich ihn eine Strecke. Wir sprachen über Kunst, Musik und endlich über Lear und Macbeth. Wie zufällig warf ich die Bemerkung hin, daß mich schon öfter der Gedanke beschäftigt habe, ob er nicht als Seitenstück zur „Egmont“Musik den Macbeth musikalisch illustrieren sollte? Der Gedanke schien ihn zu elektrisieren. Er blieb wie angewurzelt stehen, sah mich mit einem durchdringenden, fast dämonischen Blick an und erwiderte hastig: „Ich habe mich auch schon damit beschäftigt. Die Hexen, die Mordszene, das Geistermahl, die Kesselerscheinungen, die Nachtwandlerszene, Macbeths Todesraserei!“ — Es war im höchsten Grad interessant, seinem Mienenspiele zu folgen, in welchem sich die blitzschnellen Gedanken jagten. In wenigen Minuten hatte sein Genius das ganze Trauerspiel durchgearbeitet. Bei der nächsten Frage, die ich an ihn richtete, drehte er sich um und rannte nach einer flüchtigen Begrüßung davon. Leider war aber seiner stürmischen Erregung nicht die Tat gefolgt. Als ich nach einiger Zeit das Thema noch einmal berührte, fand ich ihn verdrießlich und schwieg. Welcher Schatz ist der Musikwelt durch die wachsende Verdüsterung seines Innern entzogen worden! Was müßte „Macbeth“ mit Unterstützung seiner Töne geworden sein!“</p>
            <p>Als die sterblichen Überreste des Tonheros am</p>
            <p>29. März 1827 zur ewigen Ruhe bestattet wurden, sprach Anschütz vor dem Tore des Währinger Ortsfriedhofes die Leichenrede, die Grillparzer verfaßt hatte.</p>
            <p>Grillparzer und Anschütz! Man hat die beiden Namen oft in einem Zuge aussprechen hören; der Meister, der die dramatischen Gestalten genial erdacht und niedergeschrieben, und der Schauspieler, der sie im Geiste des Dichters erfaßt und den Wienern zum ersten Mal zur Darstellung gebracht hat. Am 20. Juni 1820 war Anschütz zu einem Gastspiel in Wien eingetroffen. Schon damals benützte er die freie Zeit seines Aufenthaltes dazu, mit den Kunstkreisen in nähere Verbindung zu treten. „Vor allem suchte ich Grillparzers Bekanntschaft zu machen, dieses edelsten Dichtergeistes Österreichs, über welchen Goethe und Byron das Wort der Weihe ausgesprochen hatten. Die schlichte Offenheit, das scheubescheidene Wesen sprach mich so vertraut an, daß ich mit dem ersten Blick in dieses klare blaue Auge dem seltenen Manne für das Leben ergeben war.“ Das hat Anschütz treu gehalten. In Grillparzers dramatischen Werken, die im Burgtheater zur Aufführung gelangten, spielte Anschütz die ihm zugewiesenen Rollen mit künstlerischer Vollendung. Der Eindruck, den diese Gestalten machten, ist treffend bezeichnet in den Worten, die Laube ihm ins Grab nachsendete: „In deiner Gestalt, in deiner Miene, mit deiner Rede trat sie auf uns zu, die liebevolle Würde, die herzliche Ehrlichkeit, die erquickende deutsche Treue und der heilige Zorn gegen alles Niedere und Gemeine.“</p>
            <div><byline>r.k.</byline></div>

         </div>
<pb n="3"/>
         <div type="colophon">
            <p>Dienstag, den 28. Dezember 1915.</p>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Wiener Abendpost Nr. 296.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Rußland.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Admiral Phillimore.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Paris, 27. Dezember.</head>
            <p>Der „Temps“ meldet: Der englische KonterAdmiral Phillimore, früher Leiter des Transportwesens für die Dardanellen, begab sich an der Spitze einer englischen Marinekommission nach Sebastopol und Nikolajeff zur Besichtigung beider Häfen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Türkei.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Finanzielle Maßnahmen.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 27. Dezember.</head>
            <p>Die Regierung brachte in der Kammer einen Gesetzentwurf ein, worin sie ermächtigt wird, in Deutschland einen Vorschuß von 20 Millionen Pfund aufzunehmen.</p>
            <p>Die Kammer und der Senat genehmigten im dringlichen Wege die Gesetzentwürfe, mit welchen die von der Regierung beschlossenen Maßnahmen zur Behebung der infolge des Kleingeldmangels entstandenen Schwierigkeiten gutgeheißen werden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 27. Dezember.</head>
            <p>Das Amtsblatt veröffentlicht ein Gesetz, womit die Regierung zur Ausgabe von 6 Millionen Pfund Kassenscheinen ermächtigt wird, deren Gegenwert kraft des früher mit Deutschland abgeschlossenen Übereinkommens in deutschen Schatzscheinen bei der türkischen Staatsschuldenverwaltung hinterlegt ist.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Postanweisungsverkehr.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 27. Dezember.</head>
            <p>Die Postdirektion kündigt an, daß am 1. Februar der Postanweisungsverkehr mit Österreich=Ungarn, Deutschland, der Schweiz, den Niederlanden, Skandinavien und Bulgarien beginnen werde.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Kleine Chronik.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Wien, 28. Dezember.</head>
            <p>Se. k. und k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Hubert Salvator ist heute früh hier eingetroffen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>(Huldigungsfeier für Kaiser Wilhelm.)</head>
            <p>Der Wiener Männergesangverein, der „Schubert=Bund“ und der Gesangverein österreichischer Eisenbahnbeamten haben sich in dem Bestreben vereinigt, dem treuen Bundesgenossen unseres erhabenen Monarchen, Sr. Majestät dem Deutschen Kaiser Wilhelm II. zu dessen Geburtstag eine Huldigung in Tönen darzubringen, gleichwie die bedeutendsten Gesangvereine Deutschlands am letzten Geburtsfeste Sr. Majestät des Kaisers Franz Joseph ähnliche Feierlichkeiten veranstalteten. Diese Huldigungsfeier, deren Erträgnis dem Deutschen Roten Kreuze zufließt, findet am Montag, den 24. Jänner 1916, im großen Saale des Wiener Konzerthauses statt. Bisher hat Geheimrat Wilhelm Burmester eine Einladung zur Mitwirkung angenommen.</p>
            <p>(Ehrung.) Gestern beging der hochw. Ehrendomherr und Pfarrer an der Pfarrkirche von AltOttakring Msgr. Johann Pax, Ritter des Franz Joseph=Ordens und Besitzer des Goldenen Verdienstkreuzes mit der Krone, sein 70. Wiegenfest. In der Kirche wurde ein feierliches Hochamt abgehalten, dem Statthaltereirat Freiherr von Klezl, Stadtrat Gräf, die Schwester Sr. Exzellenz des Herrn Finanzministers Frl. von Leth und andere Persönlichkeiten beiwohnten.</p>
            <p>(Franz Keim.) Der oberösterreichische Dichter Franz Keim, der heute seinen 75. Geburtstag begeht, wird mit Unrecht vielfach den Schiller=Epigonen zugezählt. Wohl hat er mit ihnen gewisse Berührungspunkte gemeinsam, aber diese sind rein äußerlicher Natur; durch seine Bodenständigkeit, die Naivität der Empfindung und des Gestaltens sowie durch sein inniges Hinstreben zum Volke entfernt sich Keim weit von jenen akademischen Dramatikern, die jeder Berührung mit dem Leben und dem Volke ängstlich aus dem Wege gingen. Schon die Lektüre seiner Selbstbiographie, die dem mit Keim nicht vertrauten Leser zuerst zu empfehlen ist, läßt uns in ihrer epischen Breite, der schlichten humorvollen Darstellung das eigentliche Wesen des Dichters erkennen, der freilich infolge der Anknüpfung an eine unglückselige literarische Tradition und infolge ungünstiger Zeitverhältnisse nicht</p>
            <p>zur völligen Entfaltung seiner Kräfte kam. So sind auch ihm trotz der Förderung hervorragender Männer seiner Zeit Mißerfolge und Verkennung seiner Leistungen nicht erspart geblieben. Dennoch hat er, der 1840 zu Alt=Lambach geboren wurde und wie mancher Österreicher den Beruf des Lehrers und Dichters vereinigte, als echter Idealist den Glauben an sich nicht verloren und sich bis in das hohe Alter den offenen heiteren Sinn, die Ungebrochenheit des Geistes und das Herz der Jugend zu bewahren gewußt. Seinem „Landl“, mit dem ihn das innigste Band, die Liebe zur Heimatscholle, verbindet, setzte er in der epischen Dichtung „Stephan Fadinger“ ein einzigartiges Denkmal und gab damit vielleicht sein bestes Werk. In zweiter Linie beruht die Bedeutung Keims auf seiner Lyrik. Hier sind jene Gedichte am höchsten zu stellen, in denen sein Verhältnis zur Heimat und die Liebe zu seinem Volke Ausdruck finden. Seine nationalen „Heroldslieder“, die Sammlung „Aus dem Sturmgesang des Lebens“, die eine poetische Selbstbiographie des Dichters darstellt, und seine Dialektdichtungen nehmen im deutschösterreichischen Schrifttum einen Ehrenplatz ein. Der Dramatiker, der 1875 mit seiner „Sulamith“ erfolgreich debütierte und trotz aller Mißerfolge mit einem schönen Idealismus ausharrte, betrat mit dem Stücke „Der Schmied von Kolandseck“ zuerst das Gebiet des Volksschauspiels, das seine eigentliche Domäne wurde und auf dem er mit der „Spinnerin am Kreuz“ seinen größten Bühnenerfolg errang. Im Drama hohen Stiles bewies er vor allem mit „Mephistopheles in Rom“ und den „Amelungen“ ein sehr beachtenswertes Können. Bald nach seinem 70. Geburtstage hat Keim mit der Herausgabe seiner gesammelten Werke (fünf Bände, Verlag G. Müller, München) seinem Volk ein würdiges Geschenk gemacht. Möge der Lebensabend des Dichters, der dem deutschen Volk in Österreich stets voll warmer Liebe als Sänger zur Seite stand und ihm in Werken wahrer Volkskunst gesunde Bahnen wies, reich an Ehren und Freuden sein!</p>
             <div><byline>Dr. J. K. Ratislav.</byline></div>
            <p>(Vaso Gjurgjevics †.) In Agram ist gestern im Alter von 71 Jahren der langjährige ehemalige Präsident des kroatischen Landtages Vaso Gjurgjevics gestorben. Geboren in Esseg im Jahre 1844, absolvierte er die juridischen Studien in Budapest und begann die Beamtenlaufbahn beim Landesgerichte seiner Vaterstadt. Später widmete er sich vollständig der politischen Tätigkeit. Im Jahre 1875 wurde Vaso Gjurgjevics im Bezirke Dalja als Anhänger der Nationalpartei zum Landtagsabgeordneten gewählt. Bis zum Jahre 1906, als die Nationalpartei ihre Mehrheit bei den Neuwahlen einbüßte, blieb er ohne Unterbrechung Mitglied des kroatischen Landtages. Im Jahre 1878 wurde er in den ungarischen Reichstag entsendet. Im Jahre 1884 wurde er zum Vizepräsidenten, im Jahre 1893 zum Präsidenten des kroatischen Landtages gewählt. Dieses Ehrenamt versah er durch volle zwölf Jahre. Durch 31 Jahre war der nun Verblichene Mitglied des kroatischen Landtages und durch 28 Jahre Mitglied des ungarischen Reichstages. Außerdem widmete er sich mit Eifer den Gemeindeangelegenheiten seiner Vaterstadt Esseg, deren Gemeinderat er ein Vierteljahrhundert lang angehörte. Im Jahre 1897 wurde er von Sr. Majestät mit dem Komturkreuz des Franz Joseph=Ordens mit dem Sterne ausgezeichnet. Dr. Vaso Gjurgjevics war ein überzeugter Unionist, als solcher ein eifriger Anhänger des Grafen Khuen=Héderváry. Seit dem Jahre 1906 hatte er sich vom politischen Leben zurückgezogen.</p>
            <p>(Märchenvorlesung Harry Walden.) Im mittleren Konzerthaussaale hat gestern mit einer Märchenvorlesung für groß und klein Hofschauspieler Harry Walden einen Hörern viel Vergnügen bereitet. Er hat Andersen gelesen. Die lieben, gescheiten, herzenswarmen und tiefsinnigen Lebensbilder sind uns aus den Kindheitstagen wohlbekannt. „Die Stopfnadel“, „Der standhafte Zinnsoldat“, „Der Halskragen“, „Zwölf mit der Post“ und anderes zogen da vorüber. Herr Walden hat wirklich gelesen; er schauspielerte nicht, machte das Epische Andersens nicht zum Text für das Solospiel eines Stars. Er hielt sich verständnisvoll und künstlerisch fühlend an die Natur des Dichters, las wirklich mit Schlichtheit, kluger Lehrhaftigkeit und Menschenliebe. Ganz treu dem Märchensinn Andersens, der das Leblose mit Gefühl und Verstand belebt, las er die mehr oder minder versteckten Symbolisierungen der menschlichen Schicksale. Sehr hübsch gelang in diesem Sinne „Der standhafte Zinn=</p>
            <p>soldat“; voll schalkhaften Humors, belebt von Bonvivanttemperament, geriet die Geschichte vom ruhmredigen Halskragen; malerisch, kunstvoll abgestimmt, erschienen die zwölf Kalenderhelden vor unserer Phantasie, und lustig, ein wenig boshaft, plauderte Walden das Geschichtchen von der Prinzessin und der Erbse aus. Der frische, heitere und sorglose Jugendsinn, den der Vorleser zu verbreiten wußte, gab der Märchenstimmung das richtige Echo; er trat den Großen und Kleinen nicht als Herr Hofschauspieler, sondern kurzweg als jugendlich munterer, liebenswürdig anmutiger Harry, der Märchenerzähler, entgegen. Das Publikum zollte dem Künstler rauschenden Beifall.</p>
            <div><byline>—er.</byline></div>
            <p>(Weihnachtsbescherung auf der österreichisch=ungarischen Gesandtschaft in Bukarest.) Aus Bukarest, 27. Dezember, wird gemeldet: Gestern fand in Anwesenheit des österreichisch=ungarischen Gesandten Grafen Czernin und des österreichisch=ungarischen Konsuls Freiherrn von Bornemisza die von der österreichischen und ungarischen Kolonie anläßlich des Weihnachtsfestes alljährlich veranstaltete Bekleidung armer Kinder statt. Trotzdem die Kolonien und ihre Freunde durch Kriegsspenden aller Art stark in Anspruch genommen worden sind, wurde für arme Kinder, deren Väter sich zum großen Teil im Felde befinden, heuer ein größerer Betrag aufgebracht als in den früheren Jahren.</p>
            <p>(Wetter.) Die Vorhersage lautet: Trüb, zeitweise Regen warm, lebhafte westliche Winde.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Theater und Kunst.</head>
            <p>(Volksoper.) Eine Neubesetzung von „Mignon“ nötigt zu ein paar Bemerkungen. Die Duldung, die sich auf verstorbene Tondichter aus dem feindlichen Auslande erstreckt, muß nicht auf Werke ausgedehnt werden, die schon gründlich veraltet sind, wie die französische Parodie auf das Goethesche Meisterwerk, zu der Thomas seine allzu gefällige Musik geschrieben hat. Sie immer wieder in den Spielplan deutscher Bühnen zu zwängen, ließe sich nur durch Heranziehung bedeutender Darsteller und berühmter Kehlenvirtuosinnen rechtfertigen. Dies ist auf der Währinger Bühne nicht der Fall. Aber Frl. Weiner besitzt außer ihrer hübschen Altstimme genügend Rasse, um die Titelrolle glaubwürdig zu gestalten, und Herr Manowarda mit seinem saftigen Basse predigt eindringlich Sehnsucht und Leiden des Lothario. An Stelle einer Koleratursängerin erledigt jetzt die anmutige Soubrette des Theaters Frl. Wagschal die Fiorituren, Triller sowie alle übrigen gesanglichen und darstellerischen Koketterien der Philine mit lobenswertem Eifer; im übrigen wird die Undeutlichkeit ihrer Aussprache peinlich empfunden. Den Wilhelm Meister gibt wie bisher Herr Noë als Naturburschen, auch gesanglich. Für musikalische und rhythmische Genauigkeit sorgte Kapellmeister Stermich mit einer Hingebung, die einer besseren Sache würdig war.</p>
            <div><byline>st.</byline></div>
            <p>Im Hofburgtheater gelangt Donnerstag, den 30. d. M., das fünfaktige Trauerspiel „Ein treuer Diener seines Herrn“ von Grillparzer zur Aufführung. Es wirken mit die Herren Blum, Gehrs, Gimnig, Haeussermann, Heller, Herterich, Höbling, Moser, Müller, Paulsen, Rub, Schmidt, Schott, Seydelmann, Siebert und Wiesner, die Damen Bleibtreu, Burg, Medelsky und Wilke. Anfang sieben Uhr.</p>
            <p>Die Direktion der Hofoper macht aufmerksam, daß heute nacht sieben Minuten nach dem Fallen des Vorhanges im letzten Akte der „Meistersinger von Nürnberg“ Straßenbahnzüge nach allen Richtungen verkehren werden.</p>
            <p>In Marburg an der Drau ist der Tondichter Rudolf Wagner im Alter von 64 Jahren gestorben. Er war ein geborner Wiener, besuchte das Konservatorium in Wien, wurde Militärkapellmeister und schließlich Theaterkapellmeister in Marburg, wo er sich dauernd niederließ und mehr als dreißig Jahre wirkte. Seit 1882 war er auch Chormeister des Marburger Männergesangvereines; hauptsächlich seine Chorwerke haben ihm nicht nur in Österreich, sondern auch in Deutschland und Amerika einen angesehenen Namen verschafft.</p>
            <p>Der New=Yorker „Herald“ meldet, daß ein großes Deckengemälde des französischen Malers Paul Albert Besnard verschwunden ist. Es stellt eine Alllegorie des „Friedens“ dar. Die französische Regierung hatte es nach Amerika für eine am 2. Jänner 1916 zu eröffnende Ausstellung geliehen. Es kam am 25. d. M. mit dem Dampfer „Espanian“ an. Es war im Pear der Transatlantic=Company zuletzt untergebracht gewesen. Man nimmt an, daß es gestohlen wurde. Das Bild war mit 20.000 Pfund versichert. Besnard ist einer der bedeutendsten modernen Maler Frankreichs, obwohl in den letzten Jahren sein Ruhm ein wenig zu verblassen schien. Seine dekorativen großen Arbeiten im Senatsgebäude, im Pariser Rathause und namentlich in der Ecole pharmacologique sichern ihm einen hervorragenden Platz in der Geschichte der Kunst des vorigen Jahrhunderts. Vor allem ist er Kolorist, Luminist. Schwierige Beleuchtungseffekte locken ihn zu ihrer Bezwingung. Seine Phantasie geht immer von üppigem Licht= und Farbenspielen</p>
         </div>
<pb n="4"/>
         <div type="colophon">
            <p>Wiener Abendpost Nr. 296.</p>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Dienstag, den 28. Dezember 1915.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <p>aus. Von seinen Reisen in Indien und Spanien hat er viele glutvoll aufleuchtende, strahlende Tafeln heimgebracht, von denen auch Einiges vor dem Kriege bei uns in Wien in der „Sezession“ ausgestellt war. Der Künstler steht heute im 66. Lebensjahre.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Lokales.</head>
            <p>(Der Raubmord in der Danhausergasse.) Wie schon gemeldet, hatte bei der ermordeten Frau Zavrzel der Buchhalter Kajetan Hermann gewohnt, der im vorigen Jahr einrücken mußte. Er hatte Frau Zavrzel außer seinem Koffer mit Kleidern und Wäsche auch eine eiserne Kassette übergeben, die der Raubmörder aus dem Kasten genommen und geraubt hat. Den Inhalt der Kassette kannte man nicht genau, und deshalb hat sich das Sicherheitsbureau an Hermanns Truppenkörper mit der Bitte gewendet, Herrn Hermann bezüglich des Inhaltes der Kassette einzuvernehmen. Gestern abend ist aus dem Felde die Antwortdepesche eingetroffen, die als den Inhalt der Kassette angibt: ein Einlagebuch der Anglo=österreichischen Bank, Filiale Favoritenstraße, Buch II Nr. 364 auf eine Einlage von 1776 Kronen, eine goldene und eine silberne Uhrkette, ein goldener Ring, eine Sportkette, zwei Zigarettendosen, vier Lose, Versicherungsurkunden, ein Krankenkassenbuch, Schulzeugnisse und Personaldokumente.</p>
            <p>(Pelzdiebstahl.) Aus einer Eilgutsendung, die am 7. d. M. in Budapest aufgegeben worden ist, sind auf dem Wege hieher von unbekannten Tätern drei Silberfuchspelze im Werte von 7100 Kronen gestohlen worden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Neueste Nachrichten.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>(Meldungen des k. k. Telegraphen=Korrespondenz=Bureaus.)</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Der Krieg.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Mitteilungen des k. und k. Generalstabes.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Wien, 28. Dezember.</head>
            <p>Amtlich wird verlautbart: „28. Dezember 1915.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Russischer Kriegsschauplatz.</head>
            <p>An der bessarabischen Front und am Djnestr nordöstlich von Zaleszczyti wurden gestern wiederholte Angriffe starker russischer Kräfte blutig abgewiesen. — Besondere Anstrengungen richtete der Feind gegen den Abschnitt zwischen Pruth und Waldzone nördlich Toperoucz. Nach Artillerievorbereitung, die den ganzen Vormittag anhielt und sich stellenweise bis zum Trommelfeuer schwerer Kaliber steigerte, erfolgten in den ersten Nachmittagsstunden 5 Infanterieangriffe, die abgewiesen wurden. — Ein anschließender Massenangriff, 15 bis 16 dichte Reihen tief, brach im Artilleriefeuer unter schwersten Verlusten zusammen. Das gleiche Schicksal hatten die feindlichen Angriffe nördlich des Dnjestr. Unsere Verluste sind gering. Nachtsüber herrschte Ruhe.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Italienischer Kriegsschauplatz.</head>
            <p>An der Tiroler Süd= und Südostfront dauern die Geschützkämpfe fort.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Montenegrinischer Kriegsschauplatz.</head>
            <p>Von unseren Kräften verfolgt, zogen sich die Montenegriner von Godijewo nach Bijoca zurück. Nächst Kovren wurden drei montenegrinische Geschütze modernster Konstruktion von unseren Truppen ausgegraben.</p>
            <div><byline>Der Stellvertreter des Chefs des Generalstabes: von Höfer, FML.“</byline></div>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Mitteilungen des deutschen Generalstabes.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Berlin, 28. Dezember.</head>
            <p>Das Wolffsche Bureau meldet: „Großes Hauptquartier, den 28. Dezember 1915.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Westlicher Kriegsschauplatz.</head>
            <p>Durch das Feuer eines feindlichen Monitors wurden in Westende=Bad 3 Einwohner, darunter 2 Frauen, getötet.</p>
            <p>An der Front entwickelten sich zeitweise lebhafte Artillerie=, Handgranaten= und Minenkämpfe.</p>
            <p>Am Hirzstein erfolgte heute früh ein französischer Vorstoß; nähere Meldungen liegen noch nicht vor.</p>
            <p>Reger Zugsverkehr auf dem Bahnhof Soissons wird von unserer Artillerie beschossen. Die Franzosen haben seit kurzem das in unmittelbarer Nähe des Bahnhofs liegende Hospital, anscheinend zum Schutze des Bahnhofs, mit Rote=Kreuz=Flaggen versehen. Zufallstreffer in das Hospital sind bei der Nähe desselben zum Bahnhof nicht ausgeschlossen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Östlicher Kriegsschauplatz.</head>
            <p>An der Beresina sowie nordwestlich von Czartorijsk und bei Berestiany wurden russische Erkundungsabteilungen abgewiesen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Balkankriegsschauplatz.</head>
            <p>Die Lage ist unverändert.</p>
            <div><byline>Oberste Heeresleitung.“</byline></div>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Unterseebootkrieg.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>London, 27. Dezember.</head>
            <p>Lloyds meldet, daß von den Passagieren und der Besatzung des versenkten französischen Dampfers „Ville de la Ciotat“ 80 ums Leben gekommen sind.</p>
            <p>Der britische Dampfer „Yeddo“ aus Glasgow (4552 Bruttotonnen) ist versenkt worden. Die Besatzung wurde gerettet.</p>
            <p>Der britische Dampfer „Cottingham“ (513 Tonnen) ist versenkt worden. Sieben Mann der Besatzung wurden gerettet.</p>
            <p>Der belgische Dampfer „Ministre Beernaert“ (4215 Bruttotonnen) ist versenkt worden; sieben Mann der Besatzung wurden gerettet.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Griechenland und die Entente.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Athen, 26. Dezember (Verspätet eingetroffen.)</head>
            <p>Heute früh ist General Castelnau aus Saloniki in Athen eingetroffen und vom König in Audienz empfangen worden.</p>
            <p>Ein Erlaß des Kriegsministers verfügt die Beurlaubung von 10 bis 15% der Mobilisierten.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Frankreich.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Der rumänische Politiker Marghiloman in Paris.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Mailand, 27. Dezember.</head>
            <p>Einer Pariser Meldung des „Corriere della Sera“ zufolge traf der gewesene rumänische Finanzminister Marghiloman gestern in Paris ein. Gesprächsweise erklärte Marghiloman, Rumänien habe keinerlei Absicht, seine Neutralität aufzugeben.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Rußland.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Die Moskauer Unruhen. St. Petersburg, 27. Dezember.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <p>Nach dem „Rußkoje Slowo“ ordnete die Regierung an, daß keine gerichtliche Verfolgung gegen die höheren Verwaltungsbeamten Moskaus eingeleitet werden soll, die beschuldigt werden, die Moskauer Deutschenhetze im Mai begünstigt zu haben. Alle Ansprüche auf Ersatz des vom Pöbel angerichteten Schadens sollen privat und außergerichtlich erledigt werden.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Spanien.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Der neue Botschafter in Paris.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>London, 27. Dezember.</head>
            <p>Das Reutersche Bureau meldet aus Madrid: Ministerpräsident Graf Romanones erklärte, daß die Ernennung des Marquis del Muni zum Botschafter in Paris keineswegs bedeute, daß die auswärtige Politik des spanischen Kabinetts eine Änderung erfuhr.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Schweden.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Der Zwischenfall des Dampfers „Argo“.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Stockholm, 27. Dezember.</head>
            <p>Mit besonderer Genugtuung bespricht die ganze Presse die Tatsache, daß der deutsche Gesandte Freiherr von Lucius schon am 24. d. M. dem Minister des</p>
            <p>Äußern das lebhafte Bedauern seiner Regierung anläßlich der „Argo“=Angelegenheit ausgedrückt hat. Auch radikale Blätter, mit „Sozialdemokraten“ an der Spitze, heben hiebei hervor, wie sehr sich die Deutschen, die so schnell einen Fehler zugestehen, von den Engländern unterscheiden, die schwer verstehen, was die schwedische Stimmung fordert.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Dänemark.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Versammlungsverbot für die amerikanische Friedensexpedition.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Kopenhagen, 27. Dezember.</head>
            <p>Wie „Ekstrabladet“ erfährt, wird der amerikanischen Friedensexpedition in Kopenhagen verboten werden, Versammlungen abzuhalten. Keinem Amerikaner wird gestattet werden, öffentlich oder in geschlossenen Versammlungen zu sprechen. Das Verbot gründet sich auf den Beschluß, den die Regierung nach dem Björnson=Skandal gefaßt hat, wonach es keinem Ausländer mehr in Kopenhagen erlaubt ist, Vorträge über Fragen zu halten, die mit dem Kriege in Verbindung stehen. Das Verbot wird unzweifelhaft zur Folge haben, daß die Expedition schnellstens Kopenhagen wieder verläßt.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Türkei.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Hilfsaktion für die Muselmanen in Serbien.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 27. Dezember.</head>
            <p>„Taswir=i=Efkiar“ schildert die Leiden der mazedonischen und anderer Muselmanen während des Balkankrieges unter der serbischen Herrschaft und meint, eine Hilfsaktion der bulgarischen Regierung wäre ungenügend. Das Blatt schlägt vor, daß Konstantinopel, Wien und Berlin an der Hilfsaktion teilnehmen, indem sie Missionen des Roten Kreuzes und des Roten Halbmondes dahin absenden und vor allem eine Untersuchung über die Lage der Bevölkerung anstellen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Loyalitätskundgebungen griechischer Gemeinden.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Konstantinopel, 27. Dezember.</head>
            <p>Die türkischen Blätter veröffentlichen Erklärungen der geistlichen Häupter und der Notabeln der griechischen Gemeinden von Lampsakos, Dardanellen, Gabra und Tossia, in denen diese ihre Treue und Dankbarkeit gegenüber der türkischen Regierung für ihre gute Behandlung zum Ausdruck bringen und so den gegenteiligen in einem Teile der Athener Presse verbreiteten Nachrichten ein Dementi entgegensetzen.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Eisenbahnunglück.</head>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Posen, 28. Dezember.</head>
            <p>Heute früh entgleiste ein von Berlin kommender Militärurlauberzug bei der Durchfahrt auf dem Bahnhof Bentschen. Von den Urlaubern und dem Begleitpersonal wurden 18 getötet und 47 verwundet; der Sachschaden ist bedeutend.</p>
         </div>
         <div type="article">
            <head>Theater von morgen.</head>
            <p>Hofburgtheater. Geschlossen. — Hofoperntheater. „Lucia von Lammermoor.“ (Anfang 7 Uhr.) — Volksoper (Kaiser=Jubiläums=Stadttheater). Nachmittags 2 Uhr: „Königin Schneewittchen und ihre sieben tapferen Kinder.“ Abends 7 Uhr: „Tannhäuser.“ — Deutsches Volkstheater. „Der Gatte des Fräuleins.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Theater an der Wien. „Wenn zwei sich lieben.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Carl=Theater. „Die erste Frau.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Raimund=Theater. Nachmittags 3 Uhr: „Das Mandl vom Kahlenberg.“ Abends 7½ Uhr: „Die Millionengretl.“ — Wiener Bürgertheater. „Die — oder keine.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Johann Strauß=Theater. „Die Csárdásfürstin.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Theater in der Josefstadt. „Die SteinerMädeln.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Lustspieltheater. „Prinzessin Revue.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Residenzbühne. „Die rätselhafte Frau.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Neue Wiener Bühne. „Die blaue Küste.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Neues Wiener Stadttheater. „Die selige Exzellenz.“ (Anfang 7½ Uhr.) — Volksbühne. „Und Pippa tanzt.“ (Anfang 8 Uhr.) — Intimes Theater. „Sie ist ihm treu.“ „Der verflixte Kajetan.“ „Gastfreundschaft.“ „Der Geldbriefträger.“ (Anfang 8 Uhr.) — „Urania.“ (1. Bez., Aspernplatz.) Nachmittags 3 Uhr: „Tirol, Land und Leute.“ „Die Befreiung von Galizien und Polen durch die verbündeten Heere.“ Abends 7¼. Uhr, gr. Saal: „Deutsches Studentenleben“; kl. Saal: Professor Dr. H. I. Tomaseth: „Einst und jetzt durch Süd=Tirol.“</p>
            <gap reason="advertisement">
               <desc>An advertisement.</desc>
            </gap>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Verantwortlicher Redakteur: Dr. Emil Löbl.</p>
         </div>
         <div type="colophon">
            <p>Druckerei der kaiserlichen „Wiener Zeitung“.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>