<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1943-09-17-O-Século-2" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1943-09-17, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1943-09-17, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="7" xml:lang="en">7 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="241" xml:lang="en">241 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>O Século</publisher>
                    <date when="1943-09-17">17-09-1943</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Notícia</biblScope>
                    <biblScope unit="page">6</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1943-09-17-O-Século-2.p1">Apresentações POLITEAMA - «O castigo» - O Politeama inaugurou, ontem, a sua temporada de estrelas com um filme que faz passar diante dos olhos do publico êste estranho panorama: a vida tumultuosa de um criminoso, fascinado pelo prazer de iludir, com uma nova tecnica de roubo, as brigadas policiais.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1943-09-17-O-Século-2.p2">O tema não é inédito.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1943-09-17-O-Século-2.p3">O que reveste tôda a obra de vivo interesse e, por vezes, intensa expectativa, é a maneira como, sem cair na minucia, a acção decorre no sentido de evidenciar o caracter de um homem que oculta o que se passa na sua alma para se votar á tarefa de executar as proezas sem deixar rasto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1943-09-17-O-Século-2.p4">Nêste constante despiste evoluem as suas aventuras, as quais, por vezes, escalam o plano da comedia para amenizar o andamento de uma intriga em cuja estrutura intervêm as caracteristicas refregas a tiro, empolgantes correrias de automoveis e, por fim, a morte do facinora, quando êste, num golpe de audacia, pretende arrancar seu filho á existencia de uma familia que se dispunha a apagar na sua mente a influencia nefasta do pai.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1943-09-17-O-Século-2.p5">O desfecho constitue uma magnifica reacção contra os filmes que divinizam figuras de criminosos e os revelam sob um aspecto ilusorio.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1943-09-17-O-Século-2.p6">A realização de Harold S. Bucquet, identifica-nos, brilhantemente, com as reacções psicologicas das personagens, através de episodios em que domina o imprevisto e a inquietação do publico é espicaçada ao maximo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1943-09-17-O-Século-2.p7">Complementos esplendidos, entre os quais um jornal de actualidades.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>