<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1840-02-26, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1840-02-26, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="21" xml:lang="en">21 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="455" xml:lang="en">455 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Correio de Lisboa</publisher>
                    <date when="1840-02-26">26-02-1840</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p1">Lisboa, 26 de Fevereiro</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p2">A dissolução das Cortes era um acto imperiosamente exigido por todas as considerações de justiça e de interêsse publico;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p3">por isso foi recebido dos homens, que prezam o bem da sua patria, com as demonstrações do mais vivo prazer.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p4">Notou-se nos outros empenho muito estudado de mostrar conformidade, e até satisfação pela medida (que os não colheu de subito);</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p5">porêm estes movimentos hypocritas desmanchavam-se a cada momento: e as fisionomias dos esquerdos cobriram-se de verdadeiro luto, quando os Deputados da direita e as gallerias manifestáram, por modo inequivoco;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p6">a sua approvação ao acto do governo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p7">Defendemos por alguns dias a necessidade ou antes utilidade de conservar abertas as Cortes;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p8">e de certo o não fizemos porque a convicção nos levasse a suppôr que ellas eram capazes de promover a felicidade da nação, ou porque - tentada de novo a prova da urna - houvessemos modo do que esta nos fosse contraria.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p9">Sempre teve para nós grande pêso o vicio d&#x27;origem das Camaras, que acabam de ser dissolvidas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p10">havia nellas, como é notorio, Senadores e Deputados que tinham sido eleitos pela mais escandalosa violencia, e que portanto careciam de missão.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p11">Isto é indubitavel;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p12">e nem os Deputados, que lançaram um véo sobre as torpezas e infamias que se commetteram na ultima eleição, deixáram de reconhece-las e patentea-las: uma consideração porêm muito attendivel, segundo elles, os forçou a fugir d&#x27;outra prova eleitoral;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p13">crendo sem duvida que o paiz estava farto de excitações e turbulencias, e que não convinha dar pabulo outra vez aos agitadores.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p14">Viriam fóra de proposito quaesquer ponderações que sobre este assumpto tentassemos fazer agora;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p15">nem por certo diriamos coisa nova, porque a materia foi profundamente excogitada, assim dentro como fóra da camara, quando esteve em discussão.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p16">Mas o peior é que os principios de justiça foram gravemente offendidos, e que os de conveniencia publica, que moveram alguns Deputados (não fallâmos dos interessados e conniventes nas tropelias eleitoraes) deixáram de produzir o fructo que se esperava.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p17">A Camara dos Deputados, ou, para fallar com exactidão, a esquerda da Camara, tinha chegado ao cumulo da indecencia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p18">Dizem alguns homens, destes que folgam de justificar as nossas loucuras com o máu que fazem as camaras francesas e inglezas, que tambem os Representantes das duas nações, a que alludimos, offerecem ás vezes scenas rediculas e vergonhosas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p19">porêm de certo a esquerda da nossa Camara foi muito alem do typo que se lhe concedeu: houve sessão em que a Camara se mostrou menos grave e circumspecta do que se mostram muitas vezes os expectadores d&#x27;uma praça de touros!</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p20">Nisto não ha exageração;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-02-26-Correio-de-Lisboa-1.p21">appellâmos pra o testemunho dos homens de todos os partidos, que presenceáram o modo porque se condusiram nos ultimos tempos os Deputados progressistas.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>