<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1840-03-27-Correio-de-Lisboa-2" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1840-03-27, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1840-03-27, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="7" xml:lang="en">7 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="268" xml:lang="en">268 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Correio de Lisboa</publisher>
                    <date when="1840-03-27">27-03-1840</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Anúncio</biblScope>
                    <biblScope unit="page">4</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-03-27-Correio-de-Lisboa-2.p1">MICROSCOPIO SOLAR ACROMATICO</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-03-27-Correio-de-Lisboa-2.p2">AVISO PRELEMINAR</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-03-27-Correio-de-Lisboa-2.p3">Carlos Andorfer tem a honra de prevenir o respeitavel publico desta capital, que durante algumas semanas que deverão ter principio nos primeiros dias do proximo mez de abril, fará tres exposições por dia, com o dito microscopio, começando a primeira ao meio dia, a segunda á uma hora, e a terceira ás duas, se o tempo o permittir.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-03-27-Correio-de-Lisboa-2.p4">Seria superfluo fazer a apologia d&#x27;este instrumento;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-03-27-Correio-de-Lisboa-2.p5">que nos faz vêr e distinguir com a maior prefeição e clareza as maravilhas do Creador, em um numero de objectos impreceptiveis á nossa vista: são bem conhecidos os progressos que esta invenção tem proporcionado ás artes, e sciencias, basta dizer-se que seus effeitos maravilhosos são tão agradaveis, e instructivos que no decurço de cinco annos que tem estado exposto nas principaes cidades da Europa tem chamado a attenção de toda a classe de pessoas de ambos os sexos que concorreram a admirar seus prodigiosos effeitos: mas como ests experiencias só se farão por espaço de algumas semanas, e não terão effeito nas occasiões em que a atmosphera esteja ennevoada, mas só nos dias completamente serenos, é de esperar que as pessoas curiozas se dignarão em tão curto espaço de tempo favorece-lo, concorrendo nas horas indicadas ao gabinete de observação estabelecido em uma das salas de primeiro andar na propriedade da Exª casa de Pombal nº 11 largo de S. Paulo.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-03-27-Correio-de-Lisboa-2.p6">Por meio do dito instrumento podem vêr cincoenta pessoas juntas o mesmo objecto augmentado mais de seis milhões de vezes.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1840-03-27-Correio-de-Lisboa-2.p7">Nos avizos que hão de publicar-se n&#x27;estes dias, dar-se-ha o detalle dos objectos que tem de observar-se.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>