<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1837-12-18, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1837-12-18, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="9" xml:lang="en">9 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="267" xml:lang="en">267 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Correio de Lisboa</publisher>
                    <date when="1837-12-18">18-12-1837</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Anúncio</biblScope>
                    <biblScope unit="page">4</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1.p1">Constando á Direcção do Banco de Lisboa, a anciedade que outra vez inquieta seus respeitaveis depositantes e possuidores de Notas;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1.p2">e desejando quanto antes tranquilizar seus animos assustados, faz certo =</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1.p3">Que o pagamento de suas Notas, e dos Cheques de seus depozitantes em conformidade com o que já se annunciou em o 1º de setembro proximo passado serão sempre feitos em moeda mtalica e na propria especie em que as ditas Notas e Cheques o declararem, quaesquer que sejão as occurrencias futuras, as quaes a Direcção espera serão dirigidas e ultimadas pelo modo mais conveniente ao bem geral e particular de todos os interessados neste Estabelecimento.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1.p4">E para que a sobredita promessa seja religiosamente cumprida, a Direcção já ha muito que tem tomado providencias, e procedido no desconto de Letras e emprestimos feitos com a expressa condição de serem sempre pagos nas mesmas especies metalicas, que os devedores receberão: providencia esta absolutamente indispensavel nas actuaes circunstancias;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1.p5">como é manifesto a quem conhece a natureza de transacções de Banco, e que tem merecido a approvação não só de seus Accionistas, e das innumeraveis pessoas do Commercio e particulares, a quem directamente este Banco muito auxilia;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1.p6">mas em geral de todos os bons Portuguezes, que conhecem os grandes bens, que deste Estabelecimento resultão directamente a uns, e que reflectem em geral sobre todo((SIC)).</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1.p7">Em consequencia a Direcção espera que os Sacadores de Letras, que pertendem descontallas neste Banco, hajão de fazer exarar no corpo das mesmas Letras, que o seu pagamento será em especie metalica de prata ou cobre.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1.p8">Banco de Lisboa 16 dezembro de 1837.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-18-Correio-de-Lisboa-1.p9">&lt;&gt; Secretario</p>
        </body>
    </text>
</TEI>