<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1837-12-22, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1837-12-22, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="14" xml:lang="en">14 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="511" xml:lang="en">511 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Correio de Lisboa</publisher>
                    <date when="1837-12-22">22-12-1837</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p1">LISBOA 22 DE DEZEMBRO</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p2">Quem pesasse na balança da justiça os bens e os males, que a imprensa tem causado a este paiz desde que se estabeleceu a liberdade de escrever, e ella foi exercida pelos periodistas, não deixaria de lamentar o abuso terrível que se ha feito da faculdade mais preciosa do homem, e da maior garantia dos governos livres.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p3">Longe estamos de advogar a repressão dessa importantissima regalia, nem é possivel que nossos leitores esperem ser aqui combatido o principio a que devemos poder censurar o abuso de que nos queixamos, porem se a liberdade de imprensa não servisse de meio de correcção aos desvarios de mal asisados escritores, por certo que entre os seus resultados se não acharia nem um só que util fosse.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p4">Saiamos quanto antes de farragens theoricas com que nos aturdem por ahi os discipulos, e imitadores do theorista Passos Manuel, e vamos aos factos de que verdadeiramente se forma a sciencia politica.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p5">Qual tem sido o objecto da imprensa periodica desde que se restaurou o governo da Carta em Portugal?</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p6">Concedemos as excepções mui respeitaveis, que felizmente se podem contar;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p7">porem, geralmente fallando, os escriptos diarios, que tem apparecido, e hoje entretem o publico hão servido unicamente para mal nosso.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p8">Em primeiro logar a imprensa, que se chamou da opposição, estabeleceu-se quando mais ardente andava a peleja entre os partidos;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p9">e deu logar em suas columnas a quantos doestos, grosserias, e extravagantes calumnias serviram de paso aos praguentos da emigração.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p10">Em segundo logar, conhecendo certos jornalistas por experiencia que a extracção dos seus papeis crescia á proporção em que era postergada a decencia, e insultados os homens mais notaveis da nação, desenfreou-se de maneira que nunca mais respeitou nem a vida particular do cidadão, nem o decoro das mais honestas familias.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p11">Em terceiro logar, como as fileiras da chamada opposição eram numerosas pelos immensos pretendentes a officios publicos, foi popular, foi patriotico e meritorio o mais desordenado clamor contra todos quantos homens occupavão logares publicos.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p12">Estes infelizes foram quasi todos tratados de miguelistas, de ladrões, de ignorantes, e incapazes de servir;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p13">e daqui nasce um diluvio de accusações, quasi todas falsas, que não só encheram os jornaes, mas até foram vergonhosamente soar no recinto das cortes, - proferidas por deputados, que eram os conhecidos chefes de tão indecente opposição, e vieram depois a ser os principaes causadores da desgraça em que se acha este reino.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-22-Correio-de-Lisboa-1.p14">Assim a imprensa periodica, dirigida por espirito de partido violento, todos os meios adoptou para chegar ao seu fim a explusão dos homens, que se achavam nos primeiros cargos, e com elles todos os que exerciam os officios secundarios - Esta imprensa, repetindo sempre as mesmas accusações, lizongeando a malicia dos interessados na desordem publica, e valendo-se da inevitavel confusão em que se via o reino depois de tão prolongada guerra civil, conseguio desvairar a opinião até de alguma gente sincera, que não podia acreditar que o despejo dos jornalistas chegasse a inventar factos, e a deturpar acontecimentos de tal modo, que estes apparecessem inteiramente outros do que eram.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>