<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1" xml:lang="pt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="pt">Corpus Português de Jornais Históricos PressMint-PT, 1837-12-13, [PressMint SAMPLE]</title>
                <title xml:lang="en">Portuguese Historical Newspaper Corpus PressMint-PT, 1837-12-13, [PressMint SAMPLE]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure unit="paragraphs" quantity="22" xml:lang="en">22 paragraphs</measure>
                <measure unit="words" quantity="540" xml:lang="en">540 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="pt">Infraestrutura CLARIN ERIC</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="pt">O corpus é disponibilizado com a licença <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2026-04-05">2026-04-05</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Correio de Lisboa</publisher>
                    <date when="1837-12-13">13-12-1837</date>
                    <biblScope unit="local">Lisboa</biblScope>
                    <biblScope unit="kind">Jornalístico</biblScope>
                    <biblScope unit="type">Editorial</biblScope>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2026-04-05"><name>José Aires</name>: Made sample.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="pt">
        <body>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p1">LISBOA 12 DE DEZEMBRO</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p2">As ultimas noticias do Brazil são de uma importancia poucas vezes igualada.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p3">O Regente do Imperio, Diogo António Feijó, desceu espontaneamente do eminente logar que occupava, e foi substituido elle, e o Ministerio da sua escolha por seus mais assignalados antagonistas politicos;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p4">isto é, por homens que sendo as mais distinctas capacidades do Brazil combateram constantemente a administração do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p5">Feijó, e não applaudiram o facto politico, d&#x27;onde nasceu a authoridade do ex-Regente.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p6">Esta authoridade tirava a sua origem da revolução acontecida em abril de 1831 - revolução causada pelas theorias exaggeradas de alguns individuos de boa fé, pela ambição de outros, e pelo delirio e inexperiencia do maior numero.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p7">O Senhor D Pedro, de gloriosa memoria, que ainda podia dispôr de meios e força sufficiente para suffocalla, e que embarcado para o velho Mundo assim mesmo inspirava sérios receios aos que acabavão de accender em o novo uma conflagração funesta - o Senhor D. Pedro não quiz resistir, abdicou a Coroa, e veio para a Europa desaffrontar-se nobremente da ingratidão e injuria immerecida, capitaneando em pessoa contra o maior tyranno dos tempos modernos um punhado de gente escolhida, e fiel á causa mais liberal e mais nobre de quantas a historia se recorda.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p8">Entretanto obtida a abdicação do Imperador nomeou-se uma Regencia provisoria;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p9">mas nem esta, nem a Regencia, composta de tres membros, que lhe succedeu, poderam manter a ordem á sombra d&#x27;um Governo filho da sublevação e do tumulto.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p10">Os males do Brazil já a essa hora tinhão aberto os olhos de muita gente illudida;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p11">buscava-se um individuo capaz de pôr termo ás desordens e aos soffrimentos publicos;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p12">e os homens sensatos antepondo a todas as considerações a felicidade da sua Patria, reunirão votos e esforços para elevar á Regente o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p13">Feijó, que fôra Ministro da Justiça, apesar de ser elle um dos chefes do partido opposto a D.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p14">Pedro.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p15">O caracter energico, e justiceiro do sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p16">Feijó, seus desejos de ordem, suas intenções patrioticas, seus talentos d&#x27;Estadista, erão por certo circumstancias que justificavão a expectação geral que d&#x27;elle pendia.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p17">Mas a força das cousas podia mais que as brilhantes qualidades do Regente;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p18">- e assim apesar d&#x27;ellas augmentou-se a desorganisação do Estado, aggravarão-se os embaraços financeiros, ardeu o fogo da guerra civil na Provincia do Rio Grande do sul, e outras Provincias manifestaram tendencia para desmembrar-se do Imperio, e instituir cada uma de per si governo á parte;</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p19">e se não fôra o zelo, e espirito concilidador dos deffensores das Instituições liberaes combinadas com o principio monarchico, as Provincias já agora separadas estarião renovando as melancolicas scenas, que tem representado aos olhos do mundo as republicas da America Hespanhola.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p20">- Entretanto estes mesmos homens que mantiverão a união da familia brazileira, ao principio minoria corajosa nas Camaras e fóra d&#x27;ellas, combatendo sempre, desenganando a Nação pela imprensa, e na tribuna, e desenganada ella mesma por uma dura experiencia, por fim conseguirão uma grande maioria parlamentar, na presença da qual resignou o sr.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p21">Feijó.</p>
            <p ana="#quality.low" xml:id="PressMint-PT_1837-12-13-Correio-de-Lisboa-1.p22">Assim depois de seis annos de crises, e calamidades o Brazil proferiu sentença contra a revolução de 1831, chamando ao poder os homens então banidos, as maiores capacidades do Imperio, e por elles proclamando os principios até agora proscriptos.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>