<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="cs"
     xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Český korpus historických novin PressMint-CZ, Národní nowiny, 1848-04-05 [PressMint]</title>
            <title xml:lang="en">Czech historical newspaper corpus PressMint-CZ, Národní nowiny, 1848-04-05 [PressMint]</title>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
               <resp xml:lang="en">TEI XML corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <orgName xml:lang="cs">Výzkumná infrastruktura CLARIN</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="cs">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digitální výzkumná infrastruktura pro jazykové technologie, umění a humanitní vědy</orgName>
               <orgName xml:lang="en">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digital Research Infrastructure for Language Technologies, Arts and Humanities</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="words" quantity="10062" xml:lang="en">10062 words</measure>
            <measure unit="words" quantity="10062" xml:lang="cs">10062 slov</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <orgName xml:lang="cs">Výzkumná infrastruktura CLARIN</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI">https://github.com/clarin-eric/PressMint</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="cs">Toto dílo je licencováno <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Uveďte původ 4.0 Mezinárodní Veřejná licence</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title level="j">Národní nowiny</title>
               <date when="1848-04-05"/>
               <idno type="čČNB">cnb001287980</idno>
               <idno type="URN">urn:nbn:cz:nk-00559d</idno>
               <idno type="UUID">f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f</idno>
               <idno type="URI" subtype="URL">https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/view/uuid:f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f</idno>
               <!-- NOT SUPPORTED ELEMENT
          <msIdentifier>
            <settlement>
              Praha
            </settlement>
            <repository>
              Národní knihovna České republiky - Knihovní fondy a služby
            </repository>
            <idno type="shelfmark">
              54 A 114
            </idno>
          </msIdentifier>
NOT SUPPORTED ELEMENT -->
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="lb" occurs="983"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="118"/>
               <tagUsage gi="pb" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.facs1">
         <graphic url="https://api.kramerius.mzk.cz/search/iiif/uuid:268924df-fd01-43b3-bcb6-a846ab793756/full/max/0/default.jpg"/>
      </surface>
      <surface xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.facs2">
         <graphic url="https://api.kramerius.mzk.cz/search/iiif/uuid:5425fa58-73b3-4710-ac3f-f840202ecf0c/full/max/0/default.jpg"/>
      </surface>
      <surface xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.facs3">
         <graphic url="https://api.kramerius.mzk.cz/search/iiif/uuid:d3631a75-b3bc-49b5-a373-ee3faf5d712f/full/max/0/default.jpg"/>
      </surface>
      <surface xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.facs4">
         <graphic url="https://api.kramerius.mzk.cz/search/iiif/uuid:95c25c74-3392-4025-9cfa-10ec83f82ad4/full/max/0/default.jpg"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <pb facs="#PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.facs1"
             n="1"
             source="https://api.kramerius.mzk.cz/search/api/client/v7.0/items/uuid:268924df-fd01-43b3-bcb6-a846ab793756/ocr/text"/>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p1">
            <lb n="1"/>﻿We Středa 5. Dabna.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p2">
            <lb n="2"/>Číslo L</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p3">
            <lb n="3"/>V slil</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p4">
            <lb n="4"/>
         </p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p5">
            <lb n="5"/>Ročník 1848.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p6">
            <lb n="6"/>»&gt; i~í t</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p7">
            <lb n="7"/>■y</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p8">
            <lb n="8"/>W Praze:</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p9">
            <lb n="9"/>W Dowinárně è.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p10">
            <lb n="10"/>195/1. w Králow-</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p11">
            <lb n="11"/>ské Lázni ni-eti-</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p12">
            <lb n="12"/>pláci se ŕlwrt-</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p13">
            <lb n="13"/>lelně 8 zl. 30 kŕ.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p14">
            <lb n="14"/>sir. Wycházejí</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p15">
            <lb n="15"/>každodenné o 10</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p16">
            <lb n="16"/>bod. ráno, wy-</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p17">
            <lb n="17"/>jma Pondělí.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p18">
            <lb n="18"/>Národní Nowiny.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p19">
            <lb n="19"/>Na c. k. postách:</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p20">
            <lb n="20"/>ctwrtletně 4 zi.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p21">
            <lb n="21"/>24 kr., zacež se</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p22">
            <lb n="22"/>we zwlástní o-</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p23">
            <lb n="23"/>bálce každodenně</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p24">
            <lb n="24"/>zasílají, což i no-</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p25">
            <lb n="25"/>wináina obstará,</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p26">
            <lb n="26"/>za.šle-Ii se ji 4 zl.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p27">
            <lb n="27"/>40 kr. we slřibře</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p28">
            <lb n="28"/>franco.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p29">
            <lb n="29"/>Odpowědný redaktor:</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p30">
            <lb n="30"/>Karel Hawlíček.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p31">
            <lb n="31"/>Skutečná rownost národností. Spojení zemí koruny naší. Zrušení<lb n="32"/>práw feudálních. Rownost wšech stawů před zákonem. Saudy<lb n="33"/>přísežných. Odpowědné ministerstwo pro korunu naši. Wšeobec-<lb n="34"/>ný sněm celého národu. Národní gardy wšude. Úplná reforma<lb n="35"/>škol a auřadů.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p32">
            <lb n="36"/>Wydawatel a nakladatel :</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p33">
            <lb n="37"/>Hrabě Wojtěch Dcyrn.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p34">
            <lb n="38"/>Počínáme nowiny tyto w době předuležité.<lb n="39"/>Státy se boří, národy se sbírají, stejný hledá si<lb n="40"/>к sobe stejného. Nikdo nemůže, leč by wšewědau-<lb n="41"/>cností nadán byl, udali, jaký bude letos na podzim<lb n="42"/>staw politický zemí ewropejských.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p35">
            <lb n="43"/>YV dobé takowé rozhodné každý národ přede<lb n="44"/>1 Tvším dbali musí sám o sebe, nebol se mu jen ta-<lb n="45"/>liowý osud dostane, jakého si sám zaslaužil sta-<lb n="46"/>tečností, vvytrwalostí, podnikawostí a přede wším<lb n="47"/>duchem swým. Kdo prospí leniwé dobu, we které<lb n="48"/>se dary rozdělují, tent bez podílu odejde, züstawen<lb n="49"/>porobě a nízké služebnosti. Kdo sám w sebe daufá,<lb n="50"/>teat nejlepší podporu naleznul.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p36">
            <lb n="51"/>Národe mííj! zapomeň na dwé století hanebné<lb n="52"/>poníženosti! YVyhub z paméti swé upomínku na<lb n="53"/>tyto nešiastné časy, kterážto upomínka jako skála<lb n="54"/>dusí díiwéru twau w sebe. Odlož se sebe přílisnau<lb n="55"/>skromnost, která se nesluší potomkům Táborů !<lb n="56"/>Zapomeň již na to, čím jsi byl po bitwé na Bílé<lb n="57"/>Hoře, ale pamatuj na swé staré časy, na ty časy,<lb n="58"/>kdežto skwéle kwella sláwa jména twého, kdežto<lb n="59"/>hledali wznešení přízeň twau a mocní se báli ne-<lb n="60"/>přátelstwí twého. Wyhledej w déjináeh swých we-<lb n="61"/>likých ony listy, na kterých zaznamenáni jsau welicí<lb n="62"/>činowé otců twých : těmi tuž nyní mysl swau, tèmi<lb n="63"/>podněcuj ducha swélio, tèmi připrawuj sebe též<lb n="64"/>к welikým činům !</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p37">
            <lb n="65"/>Bratří! již přes padesát let bojowali jsme w<lb n="66"/>nestejném boji slabau silau proti praudu hubícímu<lb n="67"/>n!ís, a starostliwé jsme péstowali skr.owný ohníček<lb n="68"/>se slabými nadějemi. Bílh žehnal poctiwému sna-<lb n="69"/>žení našemu! Práce naše nebyla marná, a den ode<lb n="70"/>dne množil se počet dělníků. Lhali jsau falešní<lb n="71"/>prorokowé, kteří jménu našemu národnímu zahynuti<lb n="72"/>wéštili: jinak bylo psáno w knihách osudu! Bůh<lb n="73"/>tomu nechtěl, aby z tohoto swéta wyhynul národ,<lb n="74"/>* jenž tolik síly a krwe obétowal pro weliké záleži-<lb n="75"/>tosti člowéčenstwa: sprawedliwý osud nemohl tomu<lb n="76"/>připustili, aby náš národ, který tolik trpěl pro pra-<lb n="77"/>wau swobodu, nezakusil owoce její ! Nyní nastala<lb n="78"/>doba žně. Ted — aneb nikdy! Takto zní hlas<lb n="79"/>osudu budící nás ke statečné činnosti.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p38">
            <lb n="80"/>Že se neztratíme we wšeobecném kwašení<lb n="81"/>národů, zdá se nyní již weliká jistota; a wšak nenít<lb n="82"/>hoden jména welikých předků, kdo se nyní spokojí<lb n="83"/>nečestným podílem. Chtějme jen zase být důstoj-<lb n="84"/>ným národem a upřímná wůle naše brzy se promění<lb n="85"/>we skutek.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p39">
            <lb n="86"/>Bratří ! Směle ku p ř e d u ! ' To budiž naše<lb n="87"/>společné heslo ! A takowý bude i směr těchto Ná-<lb n="88"/>rodních No win. H. B.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p40">
            <lb n="89"/>Dosti dlauho panowala vv Rakausku zásada, že Pán<lb n="90"/>Bůh stwořil národy к wůli vvládě; dost dlauho se učilo<lb n="91"/>w Rakausku: řer (Staat í|l cín rcciHéunabímngtgeé Staats*<lb n="92"/>obfr&amp;aupt; dost dlauho hleděl starý system na cestách<lb n="93"/>skrytých a zjewných zdržowat chod přirozeného wywi-<lb n="94"/>nowání lidského ducha, aby národowé nepřišli к poznání<lb n="95"/>práw swých rukau božskau poswěcených — dost dlau-<lb n="96"/>ho ! •— Toť byl starý čas, tof byl starý system ! Starý čas<lb n="97"/>pominul, starý systém zahynul ! Nepřátelsky stála wláda<lb n="98"/>w starém čase, nepřátelsky stál starý system proti náro-<lb n="99"/>du; zatemnělost a dušewní poroba stály po boku jejím w<lb n="100"/>boji proti wywinujícímu se duchu. Nowý system budiž<lb n="101"/>swazek přátelský mezi wládau a národem, swazek upe-<lb n="102"/>wněný wzájemnau důwěrau. Nowý system necht se po-<lb n="103"/>stawí zjewně a upřímně w čelo pokroku, weda a řídě<lb n="104"/>mocný praud, a důwěru wdechujíc osvvédčenau skutkem<lb n="105"/>upřímnosti swého smýšlení. Welikýť jest krok, jejž učini-<lb n="106"/>li márnej weliké jest nebezpečenstwí, kdybychom pochy-<lb n="107"/>bili ; děje národu francauzkého nám ukazují, jaké následky<lb n="108"/>mají takowá politická zblauzení. Jako ku konci přede-<lb n="109"/>šlého století we Francauzích, tak padl starý system nyní<lb n="110"/>u nás; jako francauzký národ roku 1791, stojíme my<lb n="111"/>nyní na pokrají anarchie a nepořádků; jako tehdá fran-<lb n="112"/>cauzká wláda wšechno mohla obdržet upřímným přijmutím<lb n="113"/>nowých zásad, zjewným přiznáním se ku korauhwi po-<lb n="114"/>kroku, ale wšechno ztratila swým oklikowáním a zadržo-<lb n="115"/>wáním : tak padl také u nás princip autority a jest se co<lb n="116"/>báti aby místo rozumu newládlo w těchto pomatených ča-<lb n="117"/>sech surowé násilí. Wláda starými okowy ještě paulána,<lb n="118"/>wláda sama owládaná saukromými interessy jednotliwců<lb n="119"/>hodila okolnostmi doháněna divě sloiva do středu rozkwa-<lb n="120"/>šených národů, dwě slowa, do kterýchž se domýšlela ča-<lb n="121"/>rowné moci, že upokojí wšechny mysle, že zadost učiní<lb n="122"/>wšem přáním. Tato dwě slowa nebyla wyslowena dobro-<lb n="123"/>wolně, tato dwě slowa byla wynucena, tato dwě slowa<lb n="124"/>neměla nám znamenat to co znamenala jiným národům.<lb n="125"/>Neboť když wláda jsauc swého jednání sobě po-<lb n="126"/>wědoma, národům swým powolí konstituci, učiní tím we-<lb n="127"/>řejné wyznání takowé: „Absolutismem že opowrhuje;<lb n="128"/>stát že jest spolek, jehožto obecné důležitosti wláda řídili<lb n="129"/>má. Wláda že nestojí к národu jako pán ke swému pod-<lb n="130"/>danému, nýbrž jako zpráwce к tomu, jehožto důležitosti<lb n="131"/>zprawuje. Poněwadž wšak w tak welikém spolku pře-<lb n="132"/>mnoho jest důležitostí a řízení rozličného druhu, proto<lb n="133"/>musí nejwyšší zpráwě na tom záležet, aby o wšech dů-<lb n="134"/>ležitostech a řízeních těchto měla důkladnau wědomost,<lb n="135"/>aby prostředky, kterých se uchopuje, nikomu na ujmu ne-<lb n="136"/>byly. Protož tedy ať se shromažďují ti, w jejichžto důle-<lb n="137"/>žitostech wláda jedná, aby ji o nich zprawili; proto má<lb n="138"/>být zastaupení národu, nebo lépe řečeno zastaupení dů-<lb n="139"/>ležitostí národu a země.“<lb n="140"/>Udělí-li wláda swobodu tisku, oswědčuje se tím,<lb n="141"/>že přestali chce wésti poručnictwí nad dušewním hýbá-<lb n="142"/>ním národu; že uznáwá práwo každého jednotliwce aby<lb n="143"/>podlé swé osobní powahy dušewně žil, aby nakládal podlé<lb n="144"/>swého náhledu dušewní swau majetností, tak jako při-<lb n="145"/>znáwá každému jednotliwci práwo aby tělesně žil podlé<lb n="146"/>tělesné powahy swé, a aby nakládal hmotnau swau maje-<lb n="147"/>tností podlé wlastniho rozumu — s tím obražením, aby<lb n="148"/>ani w prwním ani w druhém pádu důležitosti druhých<lb n="149"/>w nebezpečenstwí uwozowány nebyly. Udělením konsti-<lb n="150"/>tuce a swobody tisku prohlašuje se národ za dospělý.<lb n="151"/>Koho jste wyhlásili za dospělého, s tím také jako<lb n="152"/>s dospělým musíte jednat. S prostau myslí a s upřímnau<lb n="153"/>twáří musíte stát naproti němu; prostě a upřímně musíte<lb n="154"/>к němu mluwit ; prostá a upřímná má býti také řeč jeho<lb n="155"/>— máte ji slylet a na ni dát. Jako mezi dwěma jedno-<lb n="156"/>tliwci, tak jest také mezi národem a wládau wzájemná<lb n="157"/>saučinnost к společnému cíli jen pak možná, když<lb n="158"/>obapolně к sobě mají důwěru. Bez oklik, bez zadržo-<lb n="159"/>wání nechť se postawí wláda w čelo pokroku, nechť se<lb n="160"/>oswědčí jako laskawá, jako upřímná wůdkyně národů, a<lb n="161"/>rukau w ruce půjdau s ní národowé bratrsky, ruce si<lb n="162"/>podají Slowan, Němec i Maďar, s hrdostí budau wzhlí-<lb n="163"/>žeti ku korouhwi Rakaušké, pod kterau chwátají šťast-<lb n="164"/>nější budaucnosti w austrely. Dr. Gabler.<lb n="165"/>') Toho se owšem zákony o tisku s 88 §§. nedosáhne.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p41">
            <lb n="166"/>Università Pražská. Žádosti university<lb n="167"/>Pražské od ministerstwa oswěty a učení potwrzeny auplně<lb n="168"/>a konečně we wšech punktech, jenž byly dne 28. března<lb n="169"/>od zemské naší wlády prozatímně přijaty, i ten článek<lb n="170"/>že je wolno i wenkowské university nawštěwowati. —<lb n="171"/>Dne 3. dubna w pondělí ráno zvvěstovval rektor Magni-<lb n="172"/>ské, i četl zároweň řeč, již měl nynější ministr oswěty<lb n="173"/>Sommaruga ke študentstwu Wídenskému; pak dekret o<lb n="174"/>powolání našeho Šafaříka do ministerstwa učení, by se<lb n="175"/>staral o záležitosti slowanské w oboru wzdělání. Dwa dni<lb n="176"/>před tím odejel prof. Exner za stejným powoláním odsud<lb n="177"/>do Widně. — Po půl tisíci let dočkala se naše universita<lb n="178"/>nenadále swobody duchowní; nyní bude záleželi na tom,<lb n="179"/>aby rázní duchowé wystaupili na katedry, zapudili z po-<lb n="180"/>slucháren ty staré památky, které posud na mnoze w<lb n="181"/>hlawách wězí.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p42">
            <lb n="182"/>Študentstwo pochopiž wolání našeho času; přitul se<lb n="183"/>pewně к národu, hleď se wzdělat podle nowých potřeb<lb n="184"/>jeho : jemu je nyní zdrawých duchů, silné intelligencí<lb n="185"/>potřebí náramně. Jmenowitě práwníci mějte na mysli, že<lb n="186"/>newstaupíte ze škol do takowého žiwota, jaký byl před<lb n="187"/>měsícem; pusťte ty krásné naděje na mathusalemské<lb n="188"/>praktikantstwí mimo sebe; již nebude kterýs mecenáš nad<lb n="189"/>slabými hlawami drželi protektorskau ruku ; waše hlawa<lb n="190"/>bude nyní wáš mecenáš. Wyrozumějte času! zapomeňte<lb n="191"/>docela temnau minulost!</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p43">
            <lb n="192"/>Obrana na obrann. Kdo článek we Wčele<lb n="193"/>čís. 22 str. 88 a proti němu namířená slowa we Kwětech<lb n="194"/>čís. 39 str. 174 čte, bezděky znamená, že obrana tato je-<lb n="195"/>nom na jednu stranu a ne zcela zrowna míří a bije. Spi-<lb n="196"/>sowatel článku we Wčele stěžuje sobě wůbec na posa-<lb n="197"/>wádní skaupé wyučowání a newydatné wzděláwání lidu<lb n="198"/>našeho a zwláště mládeže we školách. Že tomu tak a ne<lb n="199"/>jinak, lehko se pozná w tom, že lid náš posud we wzdě-<lb n="200"/>lanosti swé mnoho nepokročil. К poznání takowémuto není<lb n="201"/>zajisté zapotřebí 20—30 let pracowati na winici Páně a<lb n="202"/>neb snad dočista po toliku let do školy chodili. Lidu na-<lb n="203"/>šemu se zajisté wzdělanosti duchowní na mnohu nedo-<lb n="204"/>stáwá — on (abych na slowa p. J. A. odpowídal) wíce<lb n="205"/>newidomý jest nežli zkažený, a mrawní síla jeho proto<lb n="206"/>w činnosti se nejewí, že budič a wodič její, rozumné ivzdt-<lb n="207"/>láni ducha mu schází; a jestliže kde w ctnostech klesá a<lb n="208"/>snad w rozličných neřestech již tone (?), tut jistě pra-<lb n="209"/>men toho kalný: newědomost a zmáhající se nauze a bí-<lb n="210"/>da — protož bych nejprwé wolal a sepiatýma rukama pro-<lb n="211"/>sil wšecky, kteří se lidu ujímali chtějí a národ swůj mi-<lb n="212"/>lují, aby nejwíce o to dbali, aby dobře wzdělán byl duch<lb n="213"/>jeho — aby prawé poznání — prawá oswěta přišla к ně-<lb n="214"/>mu, aby se naučil, jsa powědom sobě sil ducha swého, sám<lb n="215"/>na sebe wíce se spoléhat, nežli aby na pomoc — almuž-<lb n="216"/>nu — jiného čekal. Nebojte se, že zpyšní duch lidů naše-<lb n="217"/>ho, a že oswětau na bezcestí a snad jak se mnozí do-<lb n="218"/>mníwají) к neznabožstwí přiweden bude, wězte, že i wíra<lb n="219"/>jeho pewnější a jistější a poslušenstwí jeho rozumnější<lb n="220"/>bude.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p44">
            <lb n="221"/>A na takowauto oswětu naráží H. B., dokládaje se<lb n="222"/>w článku swém takto :„nebof wzdělání a wyučowání jest<lb n="223"/>základ weškeré blaženosti lidské.“ Že ale na školy přímo<lb n="224"/>ukazuje, stáwa se proto, poněwadž každý rozumný školy<lb n="225"/>za nejwydatnější organ dokonalé oswěty powažuje, w čemž<lb n="226"/>se p. J. A. se wšemi p. wikáři a škol dozorci i s swěto-<lb n="227"/>milownými pány snáší. Že p. H. B. udáwaje jen 2 hodiny<lb n="228"/>týhodně w poměru s 168 hod., t. wšech hodin týhodních,<lb n="229"/>hyperboly užíwal, aby tím patrněji na posawádní skaupé<lb n="230"/>wyučowání a newydatné wzděláwání pozorná učinil, jest<lb n="231"/>patrno tím, že wšech 7 dní ano i noční hodiny 7 X 24=168<lb n="232"/>počítá. Žehy takowéto porownání, beze wší hyperbole po-<lb n="233"/>jato, pro horliwé duchowní sprawedliwau urážkau býti mo-<lb n="234"/>hlo, nezapírám, ano mám za to, že wěc tak důležitau pau-<lb n="235"/>hau hyperbolí odbýti málo jest. W té příčině ale p. sp.<lb n="236"/>dočista omluwena činí to, že již jindy dosti obšírně o též<lb n="237"/>samé wěci mluwil, a zde jenom na zřeteli má ty oprawy,<lb n="238"/>jichž nynější časy požadowati budau; a zwláště aby tako-<lb n="239"/>wéto se staly i w církwi a jmenowitě we školách, jež<lb n="1"/>﻿2</p>
         <pb facs="#PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.facs2"
             n="2"
             source="https://api.kramerius.mzk.cz/search/api/client/v7.0/items/uuid:5425fa58-73b3-4710-ac3f-f840202ecf0c/ocr/text"/>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p45">
            <lb n="2"/>Národní Nowiny 1848.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p46">
            <lb n="3"/>cluchowenstvvo posud řídí a kteréžto jsauc nyní ústawau<lb n="4"/>zemskau uwolněno na oprawy potřebné jistě pomejšieti —<lb n="5"/>alespoň к wětší činnosti odhodláno bude — což i w ten<lb n="6"/>smysl projewil ku knčzstwu svvému nejdůstoj. arcipastýř<lb n="7"/>arcidiöcese Pražské ode dne 22. Března 1848. —<lb n="8"/>Co se posud na lepší wzdělání mládeže wynaložilo,<lb n="9"/>stalo se pauze z lásky a z horlivvosti jednotliwců; ale wět-<lb n="10"/>šina škol našich sotvva že dle slovva zákonního opatřena<lb n="11"/>býwá — což owšem wíce, ano nejvvíce připočísti lze ne-<lb n="12"/>wolným okolnostem, obtížím w osadách aneb jiným ze-<lb n="13"/>wnějším příčinám — a ne pauze duchovvním.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p47">
            <lb n="14"/>Wůbec powědomo jest co našim školám proti wůli<lb n="15"/>duchowních pastýřů až posud wadilo, t. nedosti způsobilé<lb n="16"/>к tomu učitelstvvo; nedosti školám náchylné úřadnictvvo;<lb n="17"/>odpor samých rodičů; newolně rozdělené osady se ško-<lb n="18"/>lami pokautními; nerozumné methody w celém wyučo-<lb n="19"/>wání — a abych co sprawedliwého jest nezamlčel, že oby-<lb n="20"/>čejně p. kaplanům školy (ať jich třeba 5 po osadě) ode-<lb n="21"/>wzdány býwají, kterýmžto pak při ostatních obtížích osad-<lb n="22"/>ních, jimiž štědře od swých p. principálů až к umdlení<lb n="23"/>podařeni býwají — nelze zadost učinili powinnosti nejdů-<lb n="24"/>ležitější.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p48">
            <lb n="25"/>W nejnowějších dobách owšem na některých mí-<lb n="26"/>stech po wlasti naší některé školy obzwláštní přičinliwo-<lb n="27"/>stí některých p. učitelů a duchowních pastýřů ze svvé níz-<lb n="28"/>kosti powstaly, ale práwě tím se objewila potřeba a cítí<lb n="29"/>se čím dále tím wíce, že jinak musí býti we školách na-<lb n="30"/>šich , že pauhé čtení, psaní a bídné nepraktické počítání<lb n="31"/>nemůže wyhowěti potřebám lidu našeho; on aby postau-<lb n="32"/>pil we swé wzdělanosti, musí se seznámili s wěcmi tý-<lb n="33"/>kajícími-se žiwota i žiwnosti jeho ; pauhé náboženské wy-<lb n="34"/>učowání (a potud hrubě jinak к duchownímu wzdělání se<lb n="35"/>necílilo) a byť by i 2 X 7 hod. týdně bylo, к tomu nepo-<lb n="36"/>stačí; člowěk pokud zde na zemi žije jest i občanem této<lb n="37"/>země. Awšak prawidlo nejwyššího učitele a mistra nebe-<lb n="38"/>ského : Hledejte nejprwé králowstwí Boží, a ostatní bude<lb n="39"/>wám přidáno i kde musí setřeno býti — a kdo zná potřeby<lb n="40"/>srdce lidského — a zwlášť wesničana — musí takto proň<lb n="41"/>pečowati; sice jinak by se welmi proti němu prohřešil.<lb n="42"/>Jak p. J. A. slowa p. Dr. Kreutzberga proti článku p. H. B.<lb n="43"/>postawili mohl, nepoznáwám; snad proto, že p. K. p. du-<lb n="44"/>chowním jako starým zastupitelům swobodného mluwení<lb n="45"/>(?) jaksi pochlebně se přichyluje? anebo že slowa: „Wč«<lb n="46"/>ge.......Existenz“ w ten smysl jak práwě zní newyklá-<lb n="47"/>dá? — sice by se s p. H. B. naprosto shodowati musel;<lb n="48"/>neb p. K. práwě nyní wíc$ žádá od duchowních nežli za<lb n="49"/>absolutní monarchie t. j. hežlijč posud dálo, ano chce<lb n="50"/>snad we swé nadšenosti poswáfhé místo kazatelnu к před-<lb n="51"/>náškám žiwnostním určili, což jistě ani p. J. A. neudělá.<lb n="52"/>Zd.á se tedy, že p. J. A. wíce z jakési newrlosti a<lb n="53"/>nebo že snad wíce než kdo jiný we školách a w péči du-<lb n="54"/>chowní — ledy již dost 4- byl učinil, na p. H. B., proto<lb n="55"/>že ještě wíce žádá, se mrzí. Buď jak bud, milé neb ne-<lb n="56"/>milé, prawda to jistá a skutečností ztwrzená, že školám na-<lb n="57"/>šim mnoho se posud nedosláwá a nedostatky jejich niko-<lb n="58"/>Ifw tím nahradili se nedají, že welebné duchow. již dost<lb n="59"/>(?) pro ne učinilo. — Díky a čest těm, kteří se jich posud<lb n="60"/>horliwě ujímali! Awšak sprawedliwě a nutně budiž i uzná-<lb n="61"/>no, že ještě wíce práce jim nastane, a což jim posud pře-<lb n="62"/>káželo, wšemožně odstranili se neopomine.<lb n="63"/>*) Zásluhy wšech horliwých pěstaunů započatého wzitělá-<lb n="64"/>wání lidnatého budau powždy za takowé uznány.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p49">
            <lb n="65"/>J. P.,</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p50">
            <lb n="66"/>mladší kněz z Kaurímska.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p51">
            <lb n="67"/>Dodatih. Podiwné bude naše wyznání po tomto<lb n="68"/>článku, wyznání totiž, že jsme píšíce ony řádky do Wčely<lb n="69"/>„o 2 : 168 hodinách týdně“ ani školy na mysli neměli, a<lb n="70"/>tedy onomu přehorliwému wel. p. we Kwětech zcela žád-<lb n="71"/>nau sprawedliwau příčinu nedali к takowé obšírné a po-<lb n="72"/>někud wášnjwé polemice. Mínili jsme těmito dwěma ho-<lb n="73"/>dinama týdně — kázaní, a proto jsme prawili, že welebné<lb n="74"/>duchowenstwo posawad tak málo času wyučowání hdu,<lb n="75"/>nejpřednějšímu úkolu swému wěnowalo. Mínili jsme wy-<lb n="76"/>učowání lidu, ne ale wyučowání mládeže, které se owšem<lb n="77"/>děje we školách. Strany tohoto wyučowání lidu předsta-<lb n="78"/>wujeme si my, to jest já H. B. prawé postawení a úkol<lb n="79"/>kněze w osadě zcela jinák než se obyčejně béře, a jak<lb n="80"/>rád připustím, snad mnohem ideálněji než tento swět žádá.<lb n="81"/>Já myslím, že má býti kněz wůdce národu ke wšema do-<lb n="82"/>brému, a s tímto smýšlením přidružil jsem se w mladické<lb n="83"/>rozčilenosti pod korauhew církwe. Ne pro pecen, čehož<lb n="84"/>jsem bohu díky potřebu neměl, ale co odhodlaný bojowník<lb n="85"/>přišel jsem : ale semeniště Pražské ochladilo tenkrát zna-<lb n="86"/>menitě můj zápal, wychowáwaloť ono za těch časů ne<lb n="87"/>wůdce národu, nýbrž wládce kropáče ! Wyznati mohu nyní<lb n="88"/>směle, že tehdejší wedení semeniště Pražského udusilo we<lb n="89"/>mně welikau část' prawých náboženských citů, a teprwa<lb n="90"/>za několik let po náwratu do zdrawého božího swěta po-<lb n="91"/>dařilo se mi po mnohých bauřliwých dobách najiti opět<lb n="92"/>prawau cestu a prawé weslo. H. B.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p52">
            <lb n="93"/>Pľozatimní zákon o tisku.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p53">
            <lb n="94"/>W dodatku к nejwyššímu oznámení dne 14. března<lb n="95"/>а к patentu dne 15. března 1848 stran zrušení censury a<lb n="96"/>brzkého ohlášení zákonu proti zneužíwání tisku ráčil J. M,<lb n="97"/>císařská к tomu konci nejwyšším rozhodnutím ode dne 29.<lb n="98"/>t. m. zatím až do wydání určitých zákonu o tisku na konšti-<lb n="99"/>tuční cestě následující prozatímní předpis powoliti, který<lb n="100"/>ode dne oznámení jeho piatiti má.<lb n="101"/>I. O přestupcích zákonů o tisku a jich potrestáni.<lb n="102"/>§. 1. Wšecky zákony a nařízení potahující se na spi-<lb n="103"/>sy tištěné a obrazy jsau zrušeny.<lb n="104"/>§. 2. Wšecky tresty, které na někoho pro přestau-<lb n="105"/>pení posawádních censurních zákonu padly a ještě trwají,<lb n="106"/>tímto se odpauštějí ; není tedy již třeba, stran toho při za-<lb n="107"/>počíti ; každá již započatá pře tím se zrušuje.<lb n="108"/>§. 3. Co w tomto zákoně o spisech tištěných se na-<lb n="109"/>řizuje, platí i o wšech, strojnickými prostředky, jako : ka-<lb n="110"/>menotiskem, měďorytem neb dřeworytem rozšířených spi-<lb n="111"/>sech neb obrazích.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p54">
            <lb n="112"/>§. 4. Každý tištěný spis musí jménem Caritele neb<lb n="113"/>nakladatele, dále udáním místa a obyčejným oznámením<lb n="114"/>času tisku opatřen býti.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p55">
            <lb n="115"/>§. 5. Pro každé w těchto státech wycházející nowiny<lb n="116"/>neb periodický spis musí se auřadu odpowědný redaktor<lb n="117"/>oznámili, který rakauský občan, zde bytem a nejméně 24<lb n="118"/>let stár býti musí a před wydáním spisu, wychází-li tento<lb n="119"/>jen třikrát týdně, za wýlohy, náhrady a pokuty kaucí 1000 zl.,<lb n="120"/>wychází-li ale wícekrát, 2000 zl. stř. položili. Tato kauce<lb n="121"/>složí se w provinciálních hlawních městách u nejwyššího<lb n="122"/>auřadu, wr městách krajských u auřadu krajského neb u dele-<lb n="123"/>gace, u kterýchto auřadu také onen wýkaz stran redaktora<lb n="124"/>stati se musí.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p56">
            <lb n="125"/>§. 6. Kauce w §. 5. zmíněná muže se bud hotowými<lb n="126"/>penězy, zemskými státními upsáními dle ceny jejich běžné neb<lb n="127"/>rukojemstwím neb zákonní hypotekau stáwati. — Nad plat-<lb n="128"/>ností rukojemstwí neb hypotéky rozhodne auřad, kterému<lb n="129"/>má kauce složena býti.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p57">
            <lb n="130"/>§. 7. Wydawatelum již sťawajících nowin dáwrá se<lb n="131"/>k požadowanému wýkazu w §§. 5. a 6. jakož i к pojištění<lb n="132"/>Ihítta 30 dnu ode dne oznámení zákonu tohoto počítaje.<lb n="133"/>Die důkladných okolností muže se ta Hnita zdwojnásobniti<lb n="134"/>aneb přiměřeně prodlaužena býti.<lb n="135"/>§. 8. Рак-li ze složené kauce pokutami, wýlohami<lb n="136"/>neb náhradami něco ubyde, musí se w krátké Ihutě a nej-<lb n="137"/>déle we 14 dnech ode dne, w kterém wydawateli rozká-<lb n="138"/>záno, doplnili.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p58">
            <lb n="139"/>§. 9. Od každého listu no win, taktéž od jednotliwých<lb n="140"/>sešitu periodických spisu a každého spisu, který tištěný přes<lb n="141"/>6 archu neobnáší, jak mile w'ydáwání neb rozeslání se začne,<lb n="142"/>musí nakladatel jeden wýtisk, při nowinách a časopisech s<lb n="143"/>wlastnoručním podpisem odpowědného redaktora neb jeho<lb n="144"/>splnomocníka, u místního auřadu к udržení weřejného po-<lb n="145"/>řádku a bezpečnosti ustanow’eného, položití, s podotknu-<lb n="146"/>tým spolu dnem a hodinau, kdy odewzdán byl.<lb n="147"/>§. 10. Ohledem na nowiny a periodické spisy má úřad<lb n="148"/>po wyslyšení účastných redaktoru ohledem na příjezd a od-<lb n="149"/>jezd pošty hodinu ustanowiti, w níž §. 9tým naznačené<lb n="150"/>odewzdání státí se musí. Nesjednotí-Ii se ale redaktoři a auřad,<lb n="151"/>musí to w provinciálních hlawních městách nejwyšší zem-<lb n="152"/>ská zpráwxa, w jiných městech krajský auřad rozhodnautí.<lb n="153"/>§. 11. Při odewzdání opatří auředník exemplár pod-<lb n="154"/>pisem a dá list přijímací s přísným udáním listu, sešitu a<lb n="155"/>spisu, jakož i místa, času a podpisu auředníkowa.<lb n="156"/>§. 12. Wyjmuty z nařízení §§. 5., 6., 7., 8. a 9.<lb n="157"/>jsau w §. 9. podotknuté listy neb spisy čistě wědeckého,<lb n="158"/>uměleckého neb technického obsahu a listy auředně wydané.<lb n="159"/>Pro nowiny a časopisy čistě wěďěcké, umělecké neb tech-<lb n="160"/>nické platí ale přece také předpis, že se auřadu odpowě-<lb n="161"/>dný redaktor jmenowati a jeho jméno na každém listu udáno<lb n="162"/>býti musí.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p59">
            <lb n="163"/>§. 13. Wydawatel nowin neb periodického spisu jest<lb n="164"/>powinen, W'šeliké auřední neb auředně potwrzené opra-<lb n="165"/>w'ení sdělených událostí hned po obdržení w budaucím li-<lb n="166"/>stě neb sešitě zadarmo přijmauti. Jiné oprawy ze strany<lb n="167"/>obwiněných jest wydaw'atel tauž měrau ale jen potud zadar-<lb n="168"/>mo přijímali powinen, pokud odpowěd není wětší nežli<lb n="169"/>článek sám. Je-li odpowěd wětší nežli článek, na nějž od-<lb n="170"/>powěděno, musí se za nadbýw'ající řádky obyčejný popla-<lb n="171"/>tek složití.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p60">
            <lb n="172"/>§. 14. Přestaupení předpisu §§. 4.-9. a 13. pokutuje<lb n="173"/>se pěti až 100 zlatých.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p61">
            <lb n="174"/>§• 15. Now'iny a jiné w §. 9. uwedené a w §. 12.<lb n="175"/>newýslowně wyjmuté periodické spisy smí se dle prawidla<lb n="176"/>jen w provinciálních hlawních městách aneba w takowých<lb n="177"/>městách w'ydáwati, kde je krajský auřad neb delegace. 0<lb n="178"/>nowiny a periodické spisy, které se na jiných místech wy-<lb n="179"/>dáwati mají, musí se napřed u presidia zemské zpráwy<lb n="180"/>rozhodnutí auřadu wymoci, u kterého wydawratel w §. 9.<lb n="181"/>daný předpis wyplniti má.<lb n="182"/>§• 16. Kdo se obsahem aneb wylíčením tištěného<lb n="183"/>spisu aneb obrazu tištěnému spisu rowného zločinu neb<lb n="184"/>těžkého policejního přestupku neb jednoduchého přestupku<lb n="185"/>dopusti, upadá w'ilbec w tresty, které zwlášt w zákonech<lb n="186"/>proti tomu uslanoweny jsau, awšak zpáchání takowého<lb n="187"/>zločinu tiskem má se při určení trestu dle prawidla co těžší<lb n="188"/>prowinění pozusowati.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p62">
            <lb n="189"/>§. '7. Zúmyslné uražení zeměpána míháním, haně-<lb n="190"/>ním neb potupným líčením w spisech tištěných i obrazích<lb n="191"/>spisům tištěným rowných co zločin má se těžkým wězením<lb n="192"/>od 1—5 rokíi trestali.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p63">
            <lb n="193"/>§. 18. Čelí-li urážky uw’edeného způsobů proti audii<lb n="194"/>rodině panowníka, necht se těžkým wězením od 6 měsíci<lb n="195"/>až do 1 roka trestají.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p64">
            <lb n="196"/>§. 19. Kdo we spisu aneb w obraze spisu rowném<lb n="197"/>proti konstitucí rakauského císařstwí hanliwě a rauhawě<lb n="198"/>mluwí, budiž co winník těžkého policejního přestupku pří-<lb n="199"/>snau šatlawmu na tři měsíce až na 1 rok trestán.<lb n="200"/>§. 20. Kdo we spisu neb w obraze spisu rowném<lb n="201"/>řízení rakauského císařstwí neb auřední osoby ohledem na<lb n="202"/>jich úřadowání haněním neb rauhawým líčením uráží, budiž<lb n="203"/>lehkau neb těžkau šatlawau od 14 dní až 3 měsíců a při<lb n="204"/>stížujících okolnostech až na 6 měsíců trestán.<lb n="205"/>§. 21. Těmito zde wyřknutými předpisy mají se u-<lb n="206"/>stanoweuí w §§. 57 a 58 I. dílu trestního zákonu ohledem<lb n="207"/>na přestupky tiskem-za změněné powažow'ati.<lb n="208"/>§. 22. Zneužíwání tisku к rozšířowání nemrawáých<lb n="209"/>spisu neb wyobrazení neb к jiným hrubýrn urážkám na<lb n="210"/>mrawnost má se co těžké přestaupení policejní šatlawau na<lb n="211"/>3 dni až na 1, dle okolností i na 3 měsíce trestati.<lb n="212"/>§. 23. Mluwí-li kdo we spisech o událostech ze<lb n="213"/>saukromního neb rodinného žiwota, které se weřejných zá-<lb n="214"/>ležitostí netýkají, má se takowé mluwení jen tenkrát co<lb n="215"/>zneužíwání tisku trestati, když čest uraženého tím trpí.<lb n="216"/>Trest w penězích jest na 10 — 100 zl., při stížujících okolí<lb n="217"/>nostech šatlawa na 3 dni až na 3 měsíce ustanowen.<lb n="218"/>§. 24. Saud muže wubec w případnostech, kdyžto<lb n="219"/>zneužíwáním tisku těžký policejní přestupek neb lehké<lb n="220"/>zprowinění se spáchá, což se stáwajícími zákony šatlawau<lb n="221"/>tresce, šatlawu ještě o pokutu 20—100 zl. a při zwláště<lb n="222"/>stížujících okolnostech a jmenowitě když se wícekrát<lb n="223"/>opakuje, až o 200 zl. zwětšiti. . • ^<lb n="224"/>§. 25. Kriminální trest zneužíwáním tisku zaslaužený<lb n="225"/>muže se o pokutu 100-500 zl. a při zwláště stížujících<lb n="226"/>okolnostech až 1000 zl. zostřiti.<lb n="227"/>§. 26. Pokuty, které se nemohau zaplatili, promění<lb n="228"/>se w trest šatlawau 1 den za každé 3 zlaté.<lb n="229"/>§. 27. Každé odsuzující poznání muže spolu potlačení,<lb n="230"/>neb zničeni spisu propadlého neb části trestuhodné wy-<lb n="231"/>řknauti ohledem na zajaté jakož i na wšecky wýtisky, které<lb n="232"/>ještě spisowatel, wydawatel, nakladatel, kněhkupec neb<lb n="233"/>knihtlačitel má.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p65">
            <lb n="234"/>§. 28. Osoby, které к wydání trestuhodného spisu<lb n="235"/>pomáhaly, jsau w tomto pořádku odpowědné:<lb n="236"/>a. nejprw spisowatel, pokud tisk a wydání s jeho<lb n="237"/>wědomím a wíilí se stalo,<lb n="238"/>b. wydawatel, pokud spisowatele nepředstawí a ne-<lb n="239"/>dokáže, že tento zodpowídání na sebe wžal,<lb n="240"/>c. nakladatel, a pokud i tento znám není,<lb n="241"/>d. tlačitel a posléze</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p66">
            <lb n="242"/>e. rozšiřowatel.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p67">
            <lb n="243"/>Stane-li se ale zneužíwáním tisku zločin, platí wše-<lb n="244"/>obecné zásady ohledem na potrestání sauwinníku.<lb n="245"/>§. 29. Co rozšiřowatel jest i kněhkupec zodpowědný,<lb n="246"/>rozšiřuje-li trestuhodný spis, který kromě obyčejné cesty<lb n="247"/>kněhkupecké dostane, neb na kterém jméno spisowatelowo,<lb n="248"/>wydawatelowo, nakladatelowo neb knihtlačitelowo s udá-<lb n="249"/>ním mista a času tisku udáno není, neb kterého pobrání<lb n="250"/>učiněno a jemu auředně oznámeno bylo.<lb n="251"/>§. 30. Za obsah nowin a časopisu stojí též- zodpo-<lb n="252"/>wědný redaktor.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p68">
            <lb n="253"/>§. 31. Přestupky trestního zákonu tiskem jen tenkrát<lb n="254"/>mohau se saudně pronásledowat a trestati, když jsau do-<lb n="255"/>končeny.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p69">
            <lb n="256"/>Za dokončené se powažují :<lb n="1"/>﻿3</p>
         <pb facs="#PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.facs3"
             n="3"
             source="https://api.kramerius.mzk.cz/search/api/client/v7.0/items/uuid:d3631a75-b3bc-49b5-a373-ee3faf5d712f/ocr/text"/>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p70">
            <lb n="2"/>Národní Nowiny 1848.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p71">
            <lb n="3"/>a) když trestuhodný spis se prodáwá, neb jiným způ-<lb n="4"/>sobem obíhá, neb</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p72">
            <lb n="5"/>b) když je tisk dokončen a rozšíření jen okolnostmi,<lb n="6"/>které z wule winníka nepocházejí, překaženo jest. W po-<lb n="7"/>sledním pádu neuruže se ale žádný jiný trest wysaditi než<lb n="8"/>•potlačení trestuhodného spisu neb trestuhodné části jeho.<lb n="9"/>§. 32. I cizozemský spisowatel, redaktor, nakladatel<lb n="10"/>a tlačitel muže se к zdejšímu saudu pohnati, když spis<lb n="11"/>zem neb některého tuzemce uráží.<lb n="12"/>§. 33. Neučiní-li cizozemský wydawatel nowin neb<lb n="13"/>časopisu usudku na něho wynešenému zadost, mohau se<lb n="14"/>nowiny neb časopis na čas až 6 měsíců a, opakuje-li se<lb n="15"/>prowinění, i na wždy zakážňti.<lb n="16"/>§. 34. Práwo na potrestání pomine zastaralostí, když<lb n="17"/>w 6 měsících od chwífe dokončeného přestaupení zákona<lb n="18"/>o tisku pře se nepočne aneb w započaté při rowně po<lb n="19"/>. tak dlauhý čas se nepokračuje.<lb n="20"/>§. 35. Co se tkne opráwnění a prowozowání kněh-<lb n="21"/>a uměleckého-kupectwí, jakož i kněhtlačitelstwí, kameno-<lb n="22"/>pisectwí a příbuzných řemesel, necht ostane při posawádních<lb n="23"/>zákonech.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p73">
            <lb n="24"/>Po opětowaném neb s obtížujícími okolnostmi spoje-<lb n="25"/>ném přestupku přítomného zákona muže se práwo odejmauti.<lb n="26"/>§. 36. Weřejné wýwěsky tištěných oznámení smí se<lb n="27"/>pod trestem 5 — 100 zl. stř. jen s powolením místního au-<lb n="28"/>řadu, к udržení weřejného pořádku a bezpeěnosti ustano-<lb n="29"/>weného, stáli, spolu ale w §§. 3. a 11. předepsané jednání<lb n="30"/>zachowáwati. Wjwoláwání takowých oznámení a jiných<lb n="31"/>spisu jen osobám se powoluje, které auřadu к udržení we-<lb n="32"/>řejného pořádku a bezpečnosti ustanowenému udány a proti<lb n="33"/>kterým od tohoto nic se nenamítá. Přestaupení tohoto před-<lb n="34"/>pisu tresce se za každý přestupek pokutau 3—30 zl.<lb n="35"/>§. 37. I co se weřejného wystawení obrazu, mědo-<lb n="36"/>rytu a jiných děl z wýtwarných umění týče, které slušnost<lb n="37"/>aneb mrawnost urážejí, zustáwají stáwající předpisowé w<lb n="38"/>činnosti.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p74">
            <lb n="39"/>Nyní následuje ještě zástup ostatních §§. až do 88,<lb n="40"/>we kterých se wypj^uje auřední jednání. Mínění naše o<lb n="41"/>tomto zákonu projemlí jsme we wčerejších Pražských No-<lb n="42"/>winách.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p75">
            <lb n="43"/>A wšak způsobil zákon ten nesmírné rozkwašení, ne-<lb n="44"/>boť jsme wšichni něco swobodného, upřímného celiali. Hned<lb n="45"/>we Wídni spálen jest a mládež Pražská neopominula před<lb n="46"/>Karolinem podobným způsobem projewili nelibost swau.<lb n="47"/>1 Spisowatelé sešli se hned na pozwání na rozích přibité do<lb n="48"/>sálu w hostinci u arciknížete Štěpána a tam se wšeobecně<lb n="49"/>usnesli, že statečně proti takowému zákonu protestowati bu-<lb n="50"/>dau, který jest horší než censura. Zwolen jest tedy к<lb n="51"/>tomu zwláštní wýbor.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p76">
            <lb n="52"/>Zatím ale došly nás zpráwý z Wídně? že i tam sama<lb n="53"/>wláda jej nazpět wzala a ministr dom. zál. J. Ex. pán<lb n="54"/>z Pillcrsdorfu wyznal upřímně, že proti jeho wůli přijat<lb n="55"/>jest zákon w státní raddě, když přehlasowáni jsau swo-</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p77">
            <lb n="56"/>Adomyslní od pánů ze staré školy.<lb n="57"/>Následující spis učinil tedy wýbor spisowatelů Praž-<lb n="58"/>ských:</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p78">
            <lb n="59"/>„Poněwadž práwě dochází zpráwa, že nowý zákon<lb n="60"/>•o tisku od ministerstwa domácích záležitostí jest nazpět<lb n="61"/>wzat a ohlášení w Čechách docela mine : protož odpadá<lb n="62"/>potřeba uzawřeného wčera proti němu slawného prohlá-<lb n="63"/>šení. Nicméně máme za newyhnutelně potřebné, abychom<lb n="64"/>po oswědčeních loyalnosti, ježto se dne 18. a 21. Března<lb n="65"/>od českých a německých spisowatelů dobrowolně stala,<lb n="66"/>tento zákon o tisku, jakožto projewení nezaslaužené nedů-<lb n="67"/>wěry, od sebe odmrštili, abychom faktické wynešení to-<lb n="68"/>hoto zákonu jakožto attentat proti swobodě, jakožto přímý<lb n="69"/>krok к reakcí powažowali, i abychom se proti každému<lb n="70"/>opětowání takowého pokusu co nejurčitěji ohradili.<lb n="71"/>Oswědčujeme se, že, jestliby wůbec nemohlo bez<lb n="72"/>zákonu o tisku býti, my jen s takďwým spokojeni býti mů-<lb n="73"/>žeme, kterýby upřímně a bez záminky dané císařské slowo<lb n="74"/>uskutečnil.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p79">
            <lb n="75"/>Prozatím wšak míníme náwrh takowého zákonu s<lb n="76"/>ohledem na zwláštní literární poměry této země w tak<lb n="77"/>krátkém čase, jakby důležitost této wěci dowolowala, wy-<lb n="78"/>pracowati a sboru, který nás za ústroj smýšlení swého<lb n="79"/>zwolil, ku posauzení předložití. Po přijetí od něho budiž<lb n="80"/>tento náwrh konštituční cestau bez prodlení wládě před-<lb n="81"/>ložen.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p80">
            <lb n="82"/>W Praze dne 4. Dubna 1848.“<lb n="83"/>Wáclaw Hanka. Karl Egon Ebert. Dr. A. W Ambros.<lb n="84"/>Dr. Rudolf Haase. Jos. Kaj. Tyl. Jas. Frant. Šumawský.<lb n="85"/>Karel Jaromír Erben. Alfred Meismr. W. W. Tomek. K.<lb n="86"/>Sabina. J. B. Malý. Rud. Glaser. J. Er. Wocel. Dr. Le-<lb n="87"/>derer. W.J. Landau. Ber. Gutt. W.Kliepera. Karel Štorch.<lb n="88"/>J. C. Hickel. J. Sl. Tomíček. K. Hawlíček. Fr. Palacký.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p81">
            <lb n="89"/>Dr. Čejka. Dr. Brauner. Fr. Klučák.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p82">
            <lb n="90"/>O s w ě d č e n í.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p83">
            <lb n="91"/>Abychom předešli mnohonásobné mylné powěsti a<lb n="92"/>obecenstwu abychom wyjewili swé úmysly upřímně a zře-<lb n="93"/>telně, widěli jsme se wedeny к tomu, abychom se nikoli<lb n="94"/>jmenem stawowského sboru, nébrž jakožto jednotliwí<lb n="95"/>jeho audowé oswědčili tímto :<lb n="96"/>S utěchau a s wděčností wítáme rozhodnutí J. M. C.,<lb n="97"/>že swým národům propůjčuje konstitucí, a že prwním a<lb n="98"/>hlawním jejím základem bude zastaupení národu, kteréž<lb n="99"/>se dokonale hodí к práwům a žádostem, к stupni wzdě-<lb n="100"/>lanosti weškerých tříd, к interessům a národnostem.<lb n="101"/>Prohlašujeme, že podlé našeho přeswědčení musí<lb n="102"/>swobodně wolné zastaupení weškerých míst ochranných<lb n="103"/>čili municipálních, slawu selského, průmyslů, inlclligencí,<lb n="104"/>umění a ivtd a t. p. býti základní wýminkau budaucího<lb n="105"/>zastaupení národu ; a že poslanci ti, kteří podlé slow pa-<lb n="106"/>tentu, dne 15. Března t. r. o konstitučním zřízení wyda-<lb n="107"/>ného, mají swým časem posláni býti do Wídně, měliby<lb n="108"/>wyjíti ze sněmu, shromážděného již podlé zastaupení<lb n="109"/>národu nowě ustanoweného.<lb n="110"/>Dále prohlašujeme, že podlé našeho mínění Staré<lb n="111"/>zřízení zemské nemá tomuto nowému zřízení býti na od-<lb n="112"/>por nižádným způsobem, a wšak může se dobře hodili<lb n="113"/>k tomu, aby к nowému, času přiměřenému zastaupení<lb n="114"/>národu připrawowal náwrhy, od cis. kr. Milosti na sta-<lb n="115"/>wech již požádané.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p84">
            <lb n="116"/>Za tau příčinau toho žádáme, o to se snažíme, aby<lb n="117"/>sněm, na němž mají zastaupena býti wšecka králowská<lb n="118"/>města skrze poslance, od nich samých wolené, swolán<lb n="119"/>byl bez meškání a to к tomu cíli, aby wyhowěno bylo<lb n="120"/>poručení od J. M. C. danému, že se mají w poradu wzíti<lb n="121"/>náwrhowé nowého zastaupení národu, aby tito předloženy<lb n="122"/>býti mohli do konce měsíce tohoto ! načež má zase w<lb n="123"/>nejkratším čase swolán býti sněm podlé nowého zastau-<lb n="124"/>pení národu, aby se ještě dříwe poradil o národních po-<lb n="125"/>třebách a žádostech, o peticích a náwrzích, proto zašlých,<lb n="126"/>nežli odejdau do Wídně poslanci, o nichž se zmiňuje pa-<lb n="127"/>tent dne 15. Března, a konečně aby sněm, jakož praweno<lb n="128"/>bylo, wywolil tyto poslance. Jakkoli tato doba krátká jest,<lb n="129"/>předce к tomu postačí, jestliže intelligence této země jí<lb n="130"/>užijí,' aby wšudy, jak austně tak i tiskem wyložili, což se<lb n="131"/>z aumyslů a žádostí, kteréž již na jewo wyšli aneb ještě<lb n="132"/>až do toho času na jewo wyjdau, hodí к dobrému obec-<lb n="133"/>nému, nebo co jen ke zwláštnímu.<lb n="134"/>Pronesše swé aumysly, myslíme a kojíme se nadě-<lb n="135"/>jí, že jsme tím důkaz dali o tom, že chceme poctiwě a<lb n="136"/>upřímně po dráze pokroku kráčeti, že chceme w sworno-<lb n="137"/>sti snažili se o weliký cíl, abychom dobrému swé wlasti<lb n="138"/>napomáhali.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p85">
            <lb n="139"/>W Praze dne 3. Dubna 1848.<lb n="140"/>Kníže Karel Auersperg. Hrabě Wojtěch Kostic. Hrabě<lb n="141"/>Josef Matiáš Thun. Hrabě František z Thun - Hohenšteina.<lb n="142"/>Hrabě Josef Kinský. Hrabě Erwein Kostic. Hrabě Karet z<lb n="143"/>Schonbornč. Jakub Beer, jeneral-welmistr. František K. swo-<lb n="144"/>boJný pán z Puteany. Arnošt swobodný pán Malowec. Hrabě<lb n="145"/>M. Josef Althann. Swobodný pán z Aebrenthalu. Matiáš swo-<lb n="146"/>bodný p. Riese. Hrabě Karel Althann. Hrabě Jan Kostic.<lb n="147"/>Hrabě František Thun', syn. Hrabě Jindřich Kolowrat. Hrabě<lb n="148"/>František z Khevenhiiller-Metsch, polili poručík, welkopře-<lb n="149"/>wor w Čechách. Hrabě Arnošt Waldštein. Hrabě Adolf Le-<lb n="150"/>debour. František swobodný pán Augustiner. Hrabě Ludwík<lb n="151"/>Harbuval a Cbamaré. Jan Kep. swobodný pán Defin. Josef<lb n="152"/>swobodný pán z Hrubý-Jelení. Hrabě Karel Kinský. Karel<lb n="153"/>swobodný pán z Villani. Hrabě Fr. Boos z Waldeka. Hrabě<lb n="154"/>Rudolf Morzin. Wincenc swobodný z Ceszneru. František<lb n="155"/>swobodný pán Mladota ze Solopisku. Robert swobodný pán<lb n="156"/>Hildprandt. Hrabě Wilém Wurmbrand. Hrabě Karel Rumers-<lb n="157"/>kirch. Hrabě Leopold Thun. Hrabě Jan Waldštein. Wádaw<lb n="158"/>rytíř z Bergenthalu. Jan rytíř z Keuberku. Jan rytíř z Ei-<lb n="159"/>senšteinů. Karel rytíř z Weidenheimu, otec. Wáclaw rytíř<lb n="160"/>z Eisenšteinu. Hrabě Zděnek Sternberg. Hrabě Antonín<lb n="161"/>Cbamaré.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p86">
            <lb n="162"/>*** Předměty, o které se we wýboru od nejwyš-<lb n="163"/>šího pana purkrabího ustanoweném nyní jednali bude:<lb n="164"/>1. Náwrh ke předběžnému a prozatimnímu rozšíře-<lb n="165"/>ní representace'zemské na sněmu, který se co nejdříwe<lb n="166"/>swolati má.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p87">
            <lb n="167"/>2. Náwrh ke stálému národnímu zastaupení s tau<lb n="168"/>zásadau, aby tam záležitosti wšech stawů obhájce nalezly,<lb n="169"/>w'šech majitelů statků tedy i sedláků, průmyslníků we<lb n="170"/>wšech odwětwích, a učených, a to auplně.<lb n="171"/>3. Náwrh kterak by se prakticky prowedla rownost<lb n="172"/>obau národností we školách i před zákonem, již dříwe<lb n="173"/>ustanowená.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p88">
            <lb n="174"/>4. Náwrh aby se co možná nejdříwe prowedlo wše-<lb n="175"/>pbecné wykaupení z roboty od J. M. C. w roce pořád<lb n="176"/>sběhlém nařízené, a sice způsobem sprawedliwým co<lb n="177"/>možná nejwíce к prospěchu sedláků.<lb n="178"/>5. Náwrh obecního zřízení we městech a na wen-<lb n="179"/>kowě.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p89">
            <lb n="180"/>Celý wýbor sestawen jest we 4 oddělení :<lb n="181"/>I. Albert hr. Nostic, Palacký, dr. Štrobach, dr.<lb n="182"/>Haimerl, Fr. hr. Thun, rytíř z Neuberků, dr. Weselý, dr.<lb n="183"/>Jaksch, Wyskočil, Příbram, general křížownický. Beer<lb n="184"/>budau jednali hlawně o konstituci.<lb n="185"/>II. Wocel, Borrosch, Klučák, dr. Reisich, Palacký,<lb n="186"/>ryt. Neuberk, Beer, Haimerl o záležitostech národností.<lb n="187"/>III. Dr. Brauner, dr. Mudroch, hr. Er. Nostic, ryt.<lb n="188"/>Eisenstein, Veith, hr. Morzin, hr- Jos. M. Thun, Becher,<lb n="189"/>dr. Štrobach, Kolb, v. Lamme], Riedl o robotě.<lb n="190"/>IV. Dr. Helminger, Herget, Pleschner, Ellenberger,<lb n="191"/>hr. Dejm, Dittrich (lékárník), dr. Štrobach, kníže Au-<lb n="192"/>ersberg, dr. Brauner, Dittrich (dřewař), Wanka o obe-<lb n="193"/>cním zřízení.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p90">
            <lb n="194"/>*** Pozor. Práwě se nám dostal do rukau po-<lb n="195"/>slední list časopisu nyní w Liberci (Reichenberku). pod<lb n="196"/>jménem „ЭТи’фепЬегдег Slnjfígeblatt“ wycházejícího. S ne-<lb n="197"/>malým úžasem čteme tam na zadní straně nesmírně we-<lb n="198"/>likau literau :</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p91">
            <lb n="199"/>heutige $ofL</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p92">
            <lb n="200"/>2Iué ^5 rag eon gejkrn. 21nard)íe in allen (Seien. Un-<lb n="201"/>jäídíge Gtlubbé, worunter ber ©ewerboereťn ber arrogantefte.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p93">
            <lb n="202"/>Ste wtberjtnmgfìen 2)?auernanfíf)íäge.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p94">
            <lb n="203"/>Ste ííattonalgarbe поф тф1 orgamftrf.<lb n="204"/>Ste С}еф1[феп Uítraé oben an, Ьоф t'm Kampfe unter<lb n="205"/>etiiaiiber, aber in ben 1афег[1'ф(1еп, wenn jeljt etwaö<lb n="206"/>(афегНфеё fein fönnte. Slufgepafjt ! Gŕinígfeíí фг<lb n="207"/>Ьец([феп SSrüberü</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p95">
            <lb n="208"/>Takowými tedy zpráwami bauří zlomyslníci aneb ne-<lb n="209"/>rozumní naše německé krajany, to jest rozumné užíwání<lb n="210"/>tisku. Tak se užíwá tisku we městě kraje Boleslawského,<lb n="211"/>kde dobře známý nepřítel náš, jehž bohužel české jméno<lb n="212"/>co odrodilec nese, baron Кос z Щфгёе co krajský wé-<lb n="213"/>wodí ! ! Činíme slawné auřady pozorný na takowé pře-<lb n="214"/>stupky proti zemi a národu, žádáme, Vby se netrpělo<lb n="215"/>takowé nesmyslné bauření a roztrušowiíní falešných<lb n="216"/>zpráw, aby se přinutil auředně onen Ii% odwolati wše-<lb n="217"/>chny ty hrubé, lžiwé urážky, jenž jsau zráda zemská!<lb n="218"/>Ostatně se nám podařilo na kwap ještě wčera ná-<lb n="219"/>sledující wyjádření spisowatelů Pražských jak německého<lb n="220"/>tak i českého jazyka podpisy opatřili, o kterém owšem<lb n="221"/>doložili musíme, že jenom podpisy těch spisowatelů zde<lb n="222"/>stojí, s kterými jsme se náhodau sešli, přeswědčení jsau-<lb n="223"/>ce, že každý řádný spisowatel w duchu swém klade podpis<lb n="224"/>mezi ostatní zde wytištěné :<lb n="225"/>Ustawičně se staráme zde w Praze o swornost mezi<lb n="226"/>oběma národy Němci i Čechy, dobře wědauce že bychom<lb n="227"/>snadně oba dwa o swobodu připraweni býti mohli, kdyby<lb n="228"/>nastal mezi nimi spor národní. Proto s oškliwostí pozo-<lb n="229"/>rujeme, kterak se w Liberci zrowna a zlomyslně této<lb n="230"/>národní swornosti na příkoř jedná, a patrnau lžiwau<lb n="231"/>urážkau Čechům činěnau zášf národní mezi námi podně-<lb n="232"/>cuje. Wyslowujeme zde weřejně oškliwost swau zároweň<lb n="233"/>co důkaz neprawdiwosti těchto pro znepokojení myslí<lb n="234"/>roztraušených zpráw.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p96">
            <lb n="235"/>W Praze dne 4. Dubna 1848.<lb n="236"/>Karl Egon Ebert. Alfred Meissner. J. Karl Hickel. Wáclaw<lb n="237"/>Hanka. W. J. Landau. Bernhard Glitt. Uffo Horn. Rudolf<lb n="238"/>Glaser. Moritz Hartman. Dr. Rudolph Haase. W. W. Tomek,<lb n="239"/>Joachim Lederer. Karel Sabina. J. B. Malý. W. K. Klicpera.<lb n="240"/>Dr. August Wilh. Ambros. К. Hawlíček. J. E. Wocel. Karel<lb n="241"/>J. Erben. Jan Slaw. Tomíček. Jos. Kaj. Tyl. Karel Štorch.<lb n="242"/>Josef Franta Šumawský, Dr. Antonín Štrobach. Fr. Daucha.<lb n="243"/>Jan Prawoslaw Kaubek. Fr. Klučák. Dr. čejka. Jar. Pícek,<lb n="244"/>Dr. Brauner. Fr. Palacký. Dr. Gabler. J. Jireček.<lb n="1"/>﻿4</p>
         <pb facs="#PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.facs4"
             n="4"
             source="https://api.kramerius.mzk.cz/search/api/client/v7.0/items/uuid:95c25c74-3392-4025-9cfa-10ec83f82ad4/ocr/text"/>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p97">
            <lb n="2"/>Národní Noviny 1848.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p98">
            <lb n="3"/>Ze Cwrfeyilě * *. Zwláštním a wěru následowání ! třebas — tak ale prawíte : každého náboienstwí. To není<lb n="4"/>hodným způsobem slawili tamější sausedé prohlášení kon- ! maudře ani dobře. Přiwodí to w milau wlast nemalý<lb n="5"/>stituce. Dobře uznáwajíce totiž, že pilná toho je potřeba, | zmatek. Dowolíte-li tak, budete míli každého dne nowé<lb n="6"/>aby směr a požadawky nowého vrěku poznali, a že cíle náboženstwí — vvoják učiní si wojenské, práwník prá-<lb n="7"/>toholo jen čtením ponaučných knih dojiti možno, zarazili ! wnické, lékař lékařské, baba babské, blázen bláznivvé.<lb n="8"/>čtenářský spolek, kterýž nejen „Národní Nowiny“ a ně-<lb n="9"/>které časopisy držet, ale i wšecky nowější dobré, zwláště<lb n="10"/>lidu selskému užitečné knihy sobě zaopatřit bleděti bude.<lb n="11"/>К tomu konci sebráno 48 zl. we stř. základních a pří-<lb n="12"/>spěwkowých peněz na běžící rok. Mezi články slanovv-<lb n="13"/>ními nalézá se i ten, že audowé spolku hry w karty se<lb n="14"/>odříkají. Jistě chwalilebné počínání, které swědectwí wy-<lb n="15"/>dáwá, že lid náš wenkowský není wesměs tak newzdě-<lb n="16"/>laný, jak si jej mnozí předstawují.<lb n="17"/>Bodejž příkladu toho i jiné obce následowaly! Za-<lb n="18"/>jisté jen pobídnutí a náwodu, pak nějaké malé oběti<lb n="19"/>lidumilowné zapotřebí jest.<lb n="20"/>*) Malá wesnička, pfiltretí hodiny od .Prahy wzdalená, asi<lb n="21"/>ze 30 čísel sestáwající, ku panstwí Bustèhradskému, w Rakowni-<lb n="22"/>• cku, patiicl. Čurba.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p99">
            <lb n="23"/>Pozn. redakce.. Majíce toho powědomost nemůžeme<lb n="24"/>mlčením pominauti, že čacký a skromný pan zasilatel,<lb n="25"/>ředitel uhelných dolů we Wotvvowicích, rodák Cwrkyňský,<lb n="26"/>na zaražení spolku toho sám nemalého podílu má, ze<lb n="27"/>skromnosti swé se ale o tom nezmiňuje. Suum cuique.<lb n="28"/>A což ti, jenž ani Boha, ani Krista, ani wíry, ani naděje<lb n="29"/>nemají? — Pro Čecha, ano Slovvana wůbec, přirození<lb n="30"/>poetického, žádné wyznání lip se nehodí, než ono čisté<lb n="31"/>staré wyznání katolické, na swaté poesii spočíwající. Na-<lb n="32"/>prawte w této staré církwi, co se časem skřivvilo, smette<lb n="33"/>wšechny pawučiny a pawauky----------a pak dobře bude a<lb n="34"/>Bohu poručíno ! — (Dokončení.)</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p100">
            <lb n="35"/>R a k a u s y.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p101">
            <lb n="36"/>Z Wídně. Prozatímní zákon tisku již dokonal. Dne<lb n="37"/>Z Berlína dne 27. Března. Sláwa Bohu na wý-<lb n="38"/>sosti a sláwa milé české wlasti! Jak Wám se dělo, mně<lb n="39"/>se děje. Newím jak začíti, a začna newím jak skončili.<lb n="40"/>Ne list — kroniku by mně psáti bylo, chtěl-li bych Wám<lb n="41"/>o tom wšem zpráwu dáti, co se w posledních dnech u<lb n="42"/>nás dělo a děje. Ne osm dní — osm let w osmi dnech<lb n="43"/>hltawě sme stráwili, wším doposud opojeni a pitomi jsauce.<lb n="44"/>A ještě není konce ani u nás, ani и IPis. — Jaký z toho<lb n="45"/>koláč bude, Bůh wí. My jen toliko wíme, že lip bude.<lb n="46"/>A Bakausko — a má milá drahá swatá wlast ! — Konstituce,<lb n="47"/>wolnost tisku, w Bakausku, w Čechách ! — kdo by to byl<lb n="48"/>kdy uwěřil ? ! Wšak co se stalo, wůlí Boží se stalo —<lb n="49"/>a stalo se pohříchu dosti pozdě. Sta let tlačilo železné<lb n="50"/>žezlo národy; nyní se Bůh smilowal a za to mu chwála<lb n="51"/>buď na wěky. Že swatá Nemésis jednau těmito lupiteli<lb n="52"/>a mučiteli národů tak zatočí, wěděl jsem — že wšak se<lb n="53"/>toho sám dočkám, newěděl, newěřil sem, aniž doposud<lb n="54"/>dobře pochopuji. Se starým Simeonem očekáwal sem arcif<lb n="55"/>Spasitele a spasení wlasti/ieské, wšak bez naděje wlastní,<lb n="56"/>teprvva pro potomky — a hle spasitel tu, a já ubohý wy-<lb n="57"/>hnanec radostí slze wolám : „Nyní propast služebníka<lb n="58"/>sivého, Pane, nebo widely oči mé spasení Twé, které si<lb n="59"/>připrawil před obličejem ivšech národů.—<lb n="60"/>Bůh trwej s Wámi wšemi a žehnej dále milé wlasti.<lb n="61"/>Ach proč mi přáno není u prostřed Wás a s Wámi se ra-<lb n="62"/>dowat! — Wy ste mne nabídl, ano přikázal, abych nyní<lb n="63"/>smèle psal a jak srdce ráčí. Dobrá, učiníme tak a pra-<lb n="64"/>wítne : Muži, bratři Čeští ! mnoho dobrého Wám dali,<lb n="65"/>ale jište ne ivšecko, co Wům zákonem Božím i zemským<lb n="66"/>náleží! Málo ste žádali a příliš ponížené. —<lb n="67"/>Což jest Magyar lip neb wíc Čecha? Proč Čech nežádal<lb n="68"/>lak a tolik co Magyar? A jak rowné práwo ? Možno-li?<lb n="69"/>Bude česká řeč w českých školách, nižších i wyšších,<lb n="70"/>bude w úřadech, duchowních i swětských, w Čechách za-<lb n="71"/>wedena? Pochybují! — Dále, proč ste nežádali a žádajíce<lb n="72"/>na tom nestáli, aby slawné, weliké a mocné králowstwí<lb n="73"/>české (s Morawau, Slezkem, a popřeje-li Pánbůh, s obě-<lb n="74"/>ma Lužicemi) swé wlastní wládní ministerium, nebo-li ale-<lb n="75"/>spoň swůj wlastní parlament mělo ? — To, co se dopo-<lb n="76"/>sud zemským snímem w Čechách nazýwá, jest od roku<lb n="77"/>1620 hřičkau, prawdy prázdnou! Což wýsady čili privi-<lb n="78"/>legia osob i stawůw mají doposud trwat na ujmu i škodu<lb n="79"/>wdkcrenslwa? — Máli wláda zemská, saud, úřad jiný býlí,<lb n="80"/>musejí býti i jiní úředníci, totiž znowa zkoušení, zwo-<lb n="81"/>lení. Uříznete-li jim jen cop, wrkoč arciť bude jiný, ni-<lb n="82"/>koli člowik. ■— Máli lid co má neb co mu dali podrželi,<lb n="83"/>musí to w moci swé míli sic mu toho zas zponenáhla<lb n="84"/>pober au! — Moc jest síla, síla jest we zbrani: tedy<lb n="85"/>každému muži zbraň. — W čas wojny každý muž budiž<lb n="86"/>wojákem — w čas míru každý wroják budiž měšťanem neb<lb n="87"/>rolníkem ! Wojsko ať národu na konstituci přisahá —<lb n="88"/>pak nebudau moci do Wás stříleli, jako nedáwno do nás.<lb n="89"/>— Až posawád Bakausko, tedy i naši milau wlast ona<lb n="90"/>zlopowěstná tajnost čili pokradmost w policii hubila, —<lb n="91"/>teď budiž weřejnost w policii, w saudu, we wládě.<lb n="92"/>Co mi poněkud pod wausy dobře nechtělo, jest člá-<lb n="93"/>nek šestý Waší žádosti, totiž: „swoboda každého wy-<lb n="94"/>znání náboženského.“ Kdybyste byli alespoň řekli: těch<lb n="95"/>náboženstwí, jenž posud w Čechách jsau — chwálil bych<lb n="96"/>1. Dubna odpoledne sběhlo se asi 2 -3000 lidí w uni-<lb n="97"/>versitě a prof. Hye, který oznámil, že wyswětlí zákon,<lb n="98"/>počal ho hájili. Wypulda bauře, musil přestali a několik<lb n="99"/>řečníků wstauplo na to po sobě na katedru, mezi nimiž<lb n="100"/>dr. Jiskra jasností a zřetelností řeči wynikal. Ještě toho<lb n="101"/>dne wečer wyslána deputace к ministru wnitřních zále-<lb n="102"/>žitostí, která mu nepřijmutí zákonu o tisku i s důwody<lb n="103"/>oznámila. P. z Pillersdorfu byl s deputací srozuměn a dal<lb n="104"/>jí moc, wýbor sestawiti, kterýby wady těch zákonů ohle-<lb n="105"/>dal a na odpomožení myslil. Tím způsobem jest nowý<lb n="106"/>prozatimní zákon o tisku zase zrušen. — Sbírají se do-<lb n="107"/>browolníci, kteří do Wlach táhnauti chtí. Dne 1. Dubna<lb n="108"/>bylo jich již 6000. Bůh buď milostiw Wlachům, neb kam<lb n="109"/>tito dobrowolníci wrazí, tam to bude zle wypadat, neb<lb n="110"/>sotwa 5 ze 100 je jich pořádně wychowáno, jestif to<lb n="111"/>sběhlá nezwedená čeládka, která w nepokoji lowiti chce.<lb n="112"/>Bude jich tam ale zapotřebí, neb ze Sardinská, z To-<lb n="113"/>skánska, ze Šwýcar táhnau dobrowolní zástupowé Wla-<lb n="114"/>chům na pomoc. Že arciwéwoda Kainer do Wídně přijel<lb n="115"/>a že Badeckého jali, není prawda. Kolowrat odstaupí od<lb n="116"/>ministerstwa, na místě Fiquelmonta přejme Colloredo-<lb n="117"/>Wallsee zewnitřní, místo Pillersdorfa-Montecuculi wnitřní<lb n="118"/>záležitosti, Pillersdorf zajme místo Kůbekowo, který těžce<lb n="119"/>stůně. —</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p102">
            <lb n="120"/>Dne 2. Dubna stala se we Wídni weliká demon-<lb n="121"/>strace, která nejlépe a zjewně ukazuje, jaký duch tam<lb n="122"/>panuje. Študenti a jednota mužských zpěwáků shromá-<lb n="123"/>ždili se ráno w universitě, aby císaři německý prápor<lb n="124"/>šli podat. Celý průwod se zastawil na štěpánském place,<lb n="125"/>zpíwalo se Arndtowo: „Deutsches Vaterland“ a z wěže<lb n="126"/>zawnělo mluwící traubau Hoch na sláwu Německá. Odtud<lb n="127"/>se táhlo ke cis. hradu. Weškerý dwůr objewil se na pa-<lb n="128"/>wlanu a tu chopil císař w hřímajícím jásotu a plesu ně-<lb n="129"/>mecký prápor a zatknul ho u okna swého bytu. Na to<lb n="130"/>zawznělo „Gott erhalte“, řečnilo se a enthusiasmus pa-<lb n="131"/>nowal, jakého není we Wídni pamětníka. — W minister-<lb n="132"/>ské radě uzawřeno, aby se wyslala do Wlach deputace,<lb n="133"/>aby žádostem wlaského národu wyhowěla. —<lb n="134"/>— Sardinský král oznámil wydaným manifestem к<lb n="135"/>národu Lombardo-Benátskému, že mu potáhne na pomoc.<lb n="136"/>— Arciwéwoda Albrecht již není generálním kom-<lb n="137"/>mandantem Dolnorakauským.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p103">
            <lb n="138"/>Z Krakowa. Busko sbírá we swém Polsku<lb n="139"/>wojsko, jak silné jest, nemůže se ještě určití. Dle ji-<lb n="140"/>stých zpráw jest je we Waršawě 20—25000 gardistů na<lb n="141"/>poholowě. S obywateli Waršawskými jedná se jako při<lb n="142"/>obležení. 5 osob nesmí pohromadě státí, zatýká se na<lb n="143"/>pořád. Wše, cokoli za zbraň slaužiti může, wláda po-<lb n="144"/>brala, i dlauhé kuchyňské nože jsau wzaty. Wýwoz po-<lb n="145"/>trawy je zapowězen. Krakowané nechtí ani ruskými ani<lb n="146"/>rakauskými býti, myslí zase na obnowení staré Polsky.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p104">
            <lb n="147"/>Z Haliče. Brzo pojedau 3 šlechticowé haličtí<lb n="148"/>do Čech, aby české nabídli bratrstwí a přátelstwí, aby se<lb n="149"/>s nimi o konstitučních záležitostech poradili, jejich jména<lb n="150"/>jsau : Cziczecki, kníže Sanguszko a hrabě Stadnicki.<lb n="151"/>— Místokrál lombardo-benátský jest nyní w Botze-<lb n="152"/>nu se dwěma syny swými. I wéwoda Modenský tam přijel.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p105">
            <lb n="153"/>Ode dne 26. března píše se z Milána, že již pie-<lb n="154"/>montské wojsko do Milána wtáhlo.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p106">
            <lb n="155"/>Polní maršálek Radecký jest na útéku do Verony,<lb n="156"/>kde druhá armáda ďtopre se sbírá. Obě wojska obnáší<lb n="157"/>ještě asi 60.000 mužů.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p107">
            <lb n="158"/>Wlach y.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p108">
            <lb n="159"/>W Panne byla dne 20. Března krwawá revoluce<lb n="160"/>mezi lidem a wojskem. Lid zwítězil a zdá se, že wéwoda<lb n="161"/>i s rodinau jim w moc padl. Sestawena od lidu wláda,<lb n="162"/>a sice následující mužowé : advokát Gatinelli, prof. Pelle-<lb n="163"/>grini, adv. Maestri, p. Sanvitole a adv. Givia. Němci opu-<lb n="164"/>stějí Parmu, jakož wéwodstwí wůbec,- Padli 1 major, 1<lb n="165"/>setník, as 5 Rakušanů a z lidu 12 neb 13 lidí.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p109">
            <lb n="166"/>Ze Sardinská. Prozatímní wláda Milánská po-<lb n="167"/>slala deputací do Turína, nabízející králi korunu lombardo-<lb n="168"/>benátskau. Karel Albert je prý již přes lombardské hranice.<lb n="169"/>ě m c f.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p110">
            <lb n="170"/>Státní rada Bekk w Karlsruhu dostal zpráwy z Nancy<lb n="171"/>a z Bernu, we kterých se wpád a plenění wtrhlých fran-<lb n="172"/>cauských a německých lupičů za nepravvdiwé a pro wše-<lb n="173"/>liké příčiny wymyšlené prohlašují.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p111">
            <lb n="174"/>T uree к о.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p112">
            <lb n="175"/>Staw bulharského národa. T&lt;”<lb n="176"/>pod tak těžkým jarmem tureckým stenající bvwá hněten<lb n="177"/>i od odpadlíků ; neboť již i řečtí jeho wladaři, , ..ž po-<lb n="178"/>dlé jména swého národ by měli bránili, ho trýznějí a<lb n="179"/>drau. We Wraci w Bulharsku sedí wládyka \gapius,<lb n="180"/>jenž již před 14 lety na tuto eparchii poslán poi sebau<lb n="181"/>má ještě dwě města Plewen a Rjachowo. S počátku si<lb n="182"/>lžiwými přípowědmi a pochlebowáním znal přiklonili lid.<lb n="183"/>Jeho matka zarazila jako dobrá křesťanka z lásky к bul-<lb n="184"/>harskému národu školu pro ženské pohlawí, jenž stojí<lb n="185"/>pátý, šestý rok. Ale к žalosti lidu ona skonala r, tak při-<lb n="186"/>padla škola pod spráwu wládyky Agapia, který, místo co<lb n="187"/>by matčin záwod podporowal, jmenowal w té škole dwě<lb n="188"/>mladé díwky za učitelky, s nimiž on čas nečinně tráwiti<lb n="189"/>a swým chtíčům slaužiti může. A poněwadž jed; a těchto<lb n="190"/>učitelek je we Wraci a druhá w Plewenu, nemá wládyka<lb n="191"/>na jednom místě stání. — Nemůže-li který poddaný ne-<lb n="192"/>činnost wládykowu snésti a naříkat začne-li, očerní ho<lb n="193"/>tento u pášete a bez dálšího wýslechu býwá spiat do<lb n="194"/>paut a dán do wězení. Tak biskup wračanský stařešiny<lb n="195"/>městské, kteří mu na jeho rozkaz nechněli 22.000 grošů<lb n="196"/>sehnali a posiati, a do Wrace přišli s otáitkau, proč jim<lb n="197"/>on to psal, očernil u plewenského náčelníka, že se spikli a<lb n="198"/>ručnice a bambitky skaupili, by se zdwihli proti pašeti.<lb n="199"/>Náčelník poslal i hned rychlíka к pašeti, wyjewil mu onu<lb n="200"/>lžiwau wládykowu žalobu, a on ony stařešiny w paula a<lb n="201"/>u wězení dáti nařídil. A když jich newinnost seznal, ho-<lb n="202"/>dil je do wětšího a temnějšího žaláře a jen na rukojem-<lb n="203"/>stwí hlawního tamnějšího kupce je propustil. Mimo to je<lb n="204"/>řečený wládyka s náčelníkem rjachowačským we sro-<lb n="205"/>zumění, a poddané, jenž hezké ženy mají, stíhá, tyto<lb n="206"/>z jich obydlí wywádí a Turky nabádá, by je honili a<lb n="207"/>zabawili. Za pohřeb nebo swatbu wdowců musí se platit<lb n="208"/>chiljada grošů. — Několik obywatelů chtělo, by w Lowči<lb n="209"/>národní školy založeny byly, ale wládyka lidi z tohoto<lb n="210"/>úmyslu zradil. Když proti wladyce lid chce učinili žalo-<lb n="211"/>bu , swolá oa wšechny poddané swého města, aby pí-<lb n="212"/>semně od sebe dali, že je žaloba lidu nesprawedliwá, a<lb n="213"/>nechtějí-li měšťané podepsati, přimluwí se on za ně u<lb n="214"/>pašy a ten je dá do wězení. — Awšak přeweliké bezzá-^<lb n="215"/>konnosti a samowolnosti tohoto wládyky nemohu dlauho<lb n="216"/>nésti ; on na místo národního jazyka uwádí do církwe<lb n="217"/>jazyk řecký; a když wšichni národowé swůj jazyk zwe- 1<lb n="218"/>lebují, on bulharský jazyk a národnost hněte; a to jest,<lb n="219"/>co národ může pobauřiti. Celý bulharský národ obrací<lb n="220"/>se s krwawě-slzawýma očima к nebeskému stwořiteli, a<lb n="221"/>hledě na Srbsko, Multansko a Řecko prosí ze srdce, by<lb n="222"/>ho od nájezdu odpadlíků, a předewším od řeckého a su-<lb n="223"/>rowého tohoto vládyky sprostil.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p113">
            <lb n="224"/>Národy ewropejské probudili a ozwali se o ústawy<lb n="225"/>zemské. Což newolný národ křesťanský w Bosně, Her-<lb n="226"/>cegowině a w Bulharsku? Po čtyřech i wíce stoletích<lb n="227"/>zdali swrhne těžké jarmo turecké? Jako že tento národ<lb n="228"/>daufá, spatřili někdy swobodu swau na tomto swětě,<lb n="229"/>nech se teď, w tomto a w takowémto stawu Ewropy, o<lb n="230"/>to pokusí, by se wrátil žiwot do jeho umrtwělého ducha!</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p114">
            <lb n="231"/>Srb. Nar. Nov.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p115">
            <lb n="232"/>*** Dne 31.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p116">
            <lb n="233"/>Března uzawřelo se we schůzce před-<lb n="234"/>stawených a representantu zdejší německo-ewangelické<lb n="235"/>obce wedením a přednostenstwím p. pastora, aby se za-<lb n="236"/>kročilo o úplnou rownost wšech w Rakausku posud jen<lb n="237"/>trpěných křesťanů s katolickými jich bratry. Wšecko se<lb n="238"/>má co nejpřísněji zákonně s opominutím wšelikého lo-<lb n="239"/>mozu diti, poněwadž wšichni shromáždění přeswědčeni<lb n="240"/>byli, že swatá a sprawedliwá jejich žádost nepotřebuje,<lb n="241"/>máli dosažena býti, nynějšího nakwašení použíwat.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p117">
            <lb n="242"/>Tisk Ja-oslawa Pospíšila.</p>
         <p xml:id="PressMint-CZ_1848-04-05-f2413420-c8eb-11e9-bfd1-5ef3fc9bb22f.p118">
            <lb n="243"/>Papír z dílny Fr. Loreicowých synů a Eich manna w Ho-<lb n="244"/>stnném (Arnau).</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
